[
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 1,
    "question": "Ըստ օրինականության սկզբունքի.",
    "correctAnswer": "ոչ ոք չի կարող ենթարկվել քրեական պատասխանատվության այն արարքի համար, որը կատարման պահին հանցանք չի համարվել",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք կատարած յուրաքանչյուր անձ ենթակա է քրեական պատասխանատվության",
      "արարքի հանցավորությունը և դրա պատժելիությունը որոշվում են դա կատարելու ժամանակ գործող քրեական օրենքով",
      "անձը ենթակա է քրեական պատասխանատվության միայն անձամբ իր կատարած հանցանքի համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 2,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 3-րդ հոդվածի համաձայն՝ հափշտակությունը․",
    "correctAnswer": "ուրիշի գույքն ապօրինի, անհատույց հանցավորինը կամ այլ անձինը դարձնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքն անհատույց, շահադիտական դրդումներով հանցավորինը կամ այլ անձինը դարձնելը",
      "ուրիշի գույքն ապօրինի, հանցավորինը կամ այլ անձինը դարձնելը",
      "ուրիշի գույքն ապօրինի, անհատույց հանցավորինը դարձնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 3,
    "question": "Անձնական պատասխանատվության սկզբունքը սահմանում է.",
    "correctAnswer": "յուրաքանչյուր ֆիզիկական անձ ենթակա է քրեական պատասխանատվության միայն իր կատարած հանցանքի համար",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք կատարած յուրաքանչյուր անձ ենթակա է պատժի կամ քրեաիրավական այլ ներգործության",
      "անձը ենթակա է քրեական պատասխանատվության միայն հանրության համար վտանգավոր այնպիսի արարքի համար, որը կատարման պահին քրեական օրենքով համարվել է հանցագործություն",
      "արարքի հանցավորությունը, դրա պատժելիությունը և քրեաիրավական այլ հետևանքները որոշվում են միայն քրեական օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 4,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 6-րդ հոդվածի համաձայն՝ ըստ մեղքի պատասխանատվության սկզբունքը սահմանում է.",
    "correctAnswer": "քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ այն ֆիզիկական անձը, որը քրեական օրենսգրքով նախատեսված արարքը կատարել է առանց մեղքի կամ կատարել է անզգուշությամբ այն դեպքում, երբ օրենքը քրեական պատասխանատվություն է նախատեսում տվյալ արարքը միայն դիտավորությամբ կատարելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը ենթակա է քրեական պատասխանատվության միայն հանրության համար վտանգավոր այնպիսի արարքի համար, որը կատարման պահին քրեական օրենքով համարվել է հանցագործություն",
      "անձը ենթակա է քրեական պատասխանատվության միայն հանրության համար վտանգավոր այնպիսի գործողության կամ անգործության և հանրության համար վտանգավոր հետևանքների համար, որոնց վերաբերյալ նրա մեղքը հաստատվել է իրավասու դատարանի կողմից",
      "քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ այն ֆիզիկական անձը, որը սույն օրենսգրքով նախատեսված արարքը կատարել է առանց մեղքի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 5,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 3-րդ հոդվածի 1-ին մասի 8-րդ կետի համաձայն՝ բնակարան է համարվում.",
    "correctAnswer": "շինությունը, կառույցը կամ դրանց մասը, որը նախատեսված է կամ օգտագործվում է բնակության համար, համապատասխանաբար դրանց հարող ծածկապատշգամբը, վերնասրահը, պատշգամբը, նկուղը կամ ձեղնահարկը կամ այլ շինությունը կամ կառույցը, որոնցից անարգել մուտք է առկա բնակության համար օգտագործվող կամ նախատեսված շինություն, կառույց կամ դրանց մաս, ինչպես նաև հյուրանոցային համարը, նավախցիկը, հիվանդասենյակը, գնացքի մեկուսացված ճամփորդախցիկը, գետային կամ ծովային նավը կամ այլ տրանսպորտային միջոցը, եթե դրանք մշտապես կամ ժամանակավորապես օգտագործվում են բնակության համար",
    "incorrectAnswers": [
      "շինությունը կամ կառույցը, որը նախատեսված է կամ օգտագործվում է բնակության համար, համապատասխանաբար դրանց հարող ծածկապատշգամբը, վերնասրահը, պատշգամբը, նկուղը կամ ձեղնահարկը կամ այլ շինությունը կամ կառույցը, որոնցից անարգել մուտք է առկա բնակության համար օգտագործվող կամ նախատեսված շինություն",
      "շինությունը կամ կառույցը, որը նախատեսված է կամ օգտագործվում է բնակության համար, համապատասխանաբար դրանց հարող ծածկապատշգամբը, վերնասրահը, պատշգամբը, նկուղը կամ ձեղնահարկը կամ այլ շինությունը կամ կառույցը, որոնցից անարգել մուտք է առկա բնակության համար օգտագործվող կամ նախատեսված շինություն, կառույց կամ դրանց մաս, ինչպես նաև հյուրանոցային համարը, նավախցիկը, հիվանդասենյակը, գնացքի մեկուսացված ճամփորդախցիկը, գետային կամ ծովային նավը կամ այլ տրանսպորտային միջոցը",
      "շինությունը, կառույցը կամ դրանց մասը, որը նախատեսված է կամ օգտագործվում է բնակության համար, ինչպես նաև հյուրանոցային համարը, նավախցիկը, հիվանդասենյակը, գնացքի մեկուսացված ճամփորդախցիկը, գետային կամ ծովային նավը կամ այլ տրանսպորտային միջոցը, եթե դրանք մշտապես կամ ժամանակավորապես օգտագործվում են բնակության համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 6,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 162-րդ հոդվածի 1-ին մասի՝ Ինքնասպանության հասցնելու սուբյեկտիվ կողմը դրսևորվում է.",
    "correctAnswer": "անզգուշությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն դիտավորությամբ",
      "անուղղակի դիտավորությամբ կամ անզգուշությամբ",
      "միայն անուղղակի դիտավորությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 7,
    "question": "«Հանցանք» հասկացությունը.",
    "correctAnswer": "հանցանք է համարվում քրեական օրենսգրքով նախատեսված, պատժի սպառնալիքով արգելված, հանցագործության սուբյեկտի կողմից մեղավորությամբ կատարված արարքը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղավորությամբ կատարված այն արարքը, որն արգելված է ՀՀ քրեական օրենսգրքով",
      "մեղավորությամբ կատարված՝ հանրության համար վտանգավոր այն արարքը, որը նախատեսված է ՀՀ քրեական օրենսգրքով",
      "պատժի սպառնալիքով արգելված, հանցագործության սուբյեկտի կողմից մեղավորությամբ կատարված արարքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 8,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 3-րդ հոդվածի 1-ին մասի 2-րդ կետի համաձայն՝ առաջին անգամ հանցանք կատարած է համարվում այն անձը․",
    "correctAnswer": "որը նախկինում հանցանք չի կատարել կամ կատարել է, սակայն ազատվել է քրեական պատասխանատվությունից, կամ որի դատվածությունը քրեական օրենսգրքով սահմանված կարգով մարվել կամ վերացվել է",
    "incorrectAnswers": [
      "որը նախկինում հանցանք չի կատարել",
      "որը նախկինում հանցանք չի կատարել կամ կատարել է, սակայն ազատվել է քրեական պատասխանատվությունից",
      "որը նախկինում հանցանք չի կատարել կամ որի դատվածությունը քրեական օրենսգրքով սահմանված կարգով մարվել կամ վերացվել է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 9,
    "question": "Մարդու կյանքը և առողջությունը վտանգող հանցագործություն է.",
    "correctAnswer": "մարդու իմունային անբավարարության վիրուսով վարակելը",
    "incorrectAnswers": [
      "սեքսուալ բնույթի բռնի գործողությունները",
      "բժշկական գաղտնիք փոխանցելը",
      "մարդկանց կյանքի կամ առողջության համար վտանգավոր հանգամանքների վերաբերյալ տեղեկություն թաքցնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 10,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 81-րդ հոդվածի համաձայն՝ գործուն զղջալու հիմքով անձը կարող է ազատվել քրեական պատասխանատվությունից, եթե.",
    "correctAnswer": "անձն առաջին անգամ է հանցանք կատարել, ապա կարող է ազատվել քրեական պատասխանատվությունից, եթե նրա կատարած արարքը ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանք է, և նա համագործակցում է քրեական հետապնդման մարմինների հետ, չի վիճարկում իրեն մեղսագրվող արարքը, վնաս պատճառած լինելու դեպքում հատուցել կամ այլ կերպ հարթել է հանցագործությամբ պատճառված վնասը",
    "incorrectAnswers": [
      "նրա կատարած արարքը ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանք է, և նա համագործակցում է քրեական հետապնդման մարմինների հետ, չի վիճարկում իրեն մեղսագրվող արարքը, վնաս պատճառած լինելու դեպքում հատուցել կամ այլ կերպ հարթել է հանցագործությամբ պատճառված վնասը",
      "անձն առաջին անգամ է հանցանք կատարել, ապա կարող է ազատվել քրեական պատասխանատվությունից, եթե նրա կատարած արարքը ոչ մեծ ծանրության հանցանք է, և նա համագործակցում է քրեական հետապնդման մարմինների հետ, չի վիճարկում իրեն մեղսագրվող արարքը",
      "անձն առաջին անգամ է հանցանք կատարել, ապա ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե նրա կատարած արարքը ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանք է, և նա համագործակցում է քրեական հետապնդման մարմինների հետ, չի վիճարկում իրեն մեղսագրվող արարքը, վնաս պատճառած լինելու դեպքում հատուցել կամ այլ կերպ հարթել է հանցագործությամբ պատճառված վնասը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 11,
    "question": "Կողոպուտ է համարվում.",
    "correctAnswer": "բացահայտ հափշտակությունը, երբ հանցավորը գիտակցում է, որ արարքը կատարում է բացահայտ",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքի բացահայտ հափշտակությունը` զգալի չափերով",
      "գույքի գաղտնի հափշտակությունը",
      "բռնություն գործադրելով կամ դա գործադրելու սպառնալիքով կատարված հափշտակությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 12,
    "question": "Հափշտակության համար առանձնապես խոշոր չափ է համարվում.",
    "correctAnswer": "5 միլիոն Հայաստանի Հանրապետության դրամը գերազանցող գումարը (արժեքը)",
    "incorrectAnswers": [
      "2 միլիոն Հայաստանի Հանրապետության դրամը գերազանցող գումարը (արժեքը)",
      "հանցագործության պահին սահմանված նվազագույն աշխատավարձի երեքհազարապատիկը գերազանցող գումարը (արժեքը)",
      "3 միլիոն Հայաստանի Հանրապետության դրամը գերազանցող գումարը (արժեքը)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 13,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 3-րդ հոդվածի 1-ին մասի 6-րդ կետի համաձայն՝ ամսական եկամուտը․",
    "correctAnswer": "հանցանքն ավարտվելու օրվան նախորդող 12 ամիսների ընթացքում անձի ստացած միջին ամսական եկամտի 35 տոկոսը",
    "incorrectAnswers": [
      "անձի ստացած ամսական աշխատավարձը և դրան հավասարեցված վճարումները",
      "հանցանքն ավարտվելու օրվան հաջորդող 12 ամիսների ընթացքում անձի ստացած միջին ամսական եկամտի 35 տոկոսը",
      "պատիժ նշանակելու պահին անձի ստացած միջին ամսական եկամուտը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 14,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 3-րդ հոդվածի 1-ին մասի 16-րդ կետի համաձայն՝ հափշտակությունն ավարտված է համարվում․",
    "correctAnswer": "եթե հանցավորն այդ գույքն ապօրինաբար տնօրինելու կամ օգտագործելու իրական հնարավորություն է ունեցել",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե հանցավորն այդ գույքն ապօրինաբար տիրապետելու և օգտագործելու հնարավորություն է ունեցել",
      "եթե հանցավորն այդ գույքն օգտագործելու իրական հնարավորություն է ունեցել",
      "եթե հանցավորն այդ գույքն ապօրինաբար տիրապետելու իրական հնարավորություն է ունեցել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 15,
    "question": "Յուրացման համար մանր չափ է համարվում.",
    "correctAnswer": "500.000 Հայաստանի Հանրապետության դրամը չգերազանցող գումարը (արժեքը)",
    "incorrectAnswers": [
      "երեսնապատիկից հինգհարյուրապատիկը չգերազանցող գումարը (արժեքը)",
      "5 միլիոն Հայաստանի Հանրապետության դրամը չգերազանցող գումարը (արժեքը)",
      "հնգապատիկից հինգհարյուրապատիկը չգերազանցող գումարը (արժեքը)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 16,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 3-րդ հոդվածի 1-ին մասի 25-րդ կետի համաձայն՝ շարունակվող հանցագործություն է համարվում.",
    "correctAnswer": "մեկ միասնական դիտավորությամբ, միևնույն օբյեկտի դեմ ուղղված նույնական արարքներով հանցանքի կատարում",
    "incorrectAnswers": [
      "միևնույն օբյեկտի դեմ ուղղված նույնական արարքներով հանցանքի կատարում",
      "տևական ժամանակահատվածում միևնույն հանցանքի անընդհատ իրականացում",
      "մեկ միասնական դիտավորությամբ, տարբեր արարքներով հանցանքի կատարում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 17,
    "question": "Հասարակական կարգի և բարոյականության դեմ ուղղված հանցագործություն չէ.",
    "correctAnswer": "բռնաբարությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "պոռնկագրական նյութեր կամ առարկաներ պատրաստելը, տարածելը կամ պահպանելը",
      "հնագիտական օբյեկտները ոչնչացնելը կամ վնասելը կամ այլ ապօրինի արարքներ կատարելը",
      "խուլիգանությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 18,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 20-րդ հոդվածի համաձայն՝ հանցագործության հատուկ սուբյեկտ է համարվում.",
    "correctAnswer": "հանցագործության հատուկ սուբյեկտը հանցանք կատարած այն անձն է, որը, բացի ընդհանուր սուբյեկտի հատկանիշներից, օժտված է քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով սահմանված լրացուցիչ հատկանիշներով, որոնք հիմք են տալիս նրան քրեական պատասխանատվության ենթարկելու քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով նախատեսված համապատասխան հանցագործության համար",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործության հատուկ սուբյեկտը օժտված է քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով սահմանված լրացուցիչ հատկանիշներով, որոնք հիմք են տալիս նրան քրեական պատասխանատվության ենթարկելու քրեական օրենսգրքով նախատեսված որևէ հանցագործության համար",
      "հանցագործության հատուկ սուբյեկտը հանցանք կատարած այն անձն է, որը, բացի ընդհանուր սուբյեկտի հատկանիշներից, օժտված է քրեական օրենսգրքի Ընդհանուր մասով սահմանված լրացուցիչ հատկանիշներով",
      "հանցագործության հատուկ սուբյեկտը հանցանք կատարած այն անձն է, որը, բացի ընդհանուր սուբյեկտի հատկանիշներից, օժտված չէ լրացուցիչ հատկանիշներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 19,
    "question": "Եթե ՀՀ քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի հատուկ սուբյեկտով հանցագործության օբյեկտիվ կողմը կատարել է հատուկ սուբյեկտի հատկանիշներով չօժտված անձը, ապա․",
    "correctAnswer": "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով նախատեսված այն հանցագործության համար, որի հատկանիշներն առկա են նրա արարքում",
    "incorrectAnswers": [
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության որպես համակատարող",
      "նա ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության հատուկ սուբյեկտով հանցագործության համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 20,
    "question": "Քրեական օրենսգրքով նախատեսված, պատժի սպառնալիքով արգելված արարքը համարվում է մեղավորությամբ կատարված, եթե.",
    "correctAnswer": "այն կատարողը գիտակցել է իր արարքի հակաիրավականությունը կամ թեև չի գիտակցել, բայց կարող էր գիտակցել դա",
    "incorrectAnswers": [
      "այն կատարողը գիտակցել է իր արարքի հանրային վանգավորությունը կամ թեև չի գիտակցել, բայց կարող էր գիտակցել դա",
      "այն կատարողը գիտակցել է իր արարքի քրեական հակաիրավականությունը",
      "այն կատարողը գիտակցել է իր արարքի բնույթն ու վտանգավորությունը և ցանկացել կատարել դա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 21,
    "question": "Եթե անձը նախատեսել է մեկից ավելի հանցավոր հետևանքներից որևէ մեկի առաջացման հնարավորությունը, և նրա համար միևնույն է եղել, թե որ հետևանքը կառաջանա, ապա.",
    "correctAnswer": "արարքը որակվում է ըստ փաստացի առաջացած հետևանքի",
    "incorrectAnswers": [
      "արարքը որակվում է դիտավորության մեջ ընդգրկված ավարտված հանցագործություն",
      "արարքը որակվում է դիտավորության մեջ ընդգրկված ամենածանր հանցագործության փորձ",
      "արարքը որակվում է դիտավորության մեջ ընդգրկված ամենաթեթև հանցագործության փորձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 22,
    "question": "Քրեական աստիճանակարգության բարձրագույն կարգավիճակ տալը կամ ստանալը կամ պահպանելը.",
    "correctAnswer": "հասարակական անվտանգության դեմ ուղղված հանցագործություն է",
    "incorrectAnswers": [
      "հասարակական կարգի և բարոյականության դեմ ուղղված հանցագործություն է",
      "կառավարման կարգի դեմ ուղղված հանցագործություն է",
      "խաղաղության և մարդկության անվտանգության դեմ ուղղված հանցագործություն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 23,
    "question": "Եթե հանցափորձի ժամանակ հանցավորի դիտավորության մեջ ընդգրկված վնասից ավելի փոքր վնաս է պատճառվում, քան ընդգրկված էր դիտավորության մեջ, ապա.",
    "correctAnswer": "դա կլանվում է անձի դիտավորության մեջ",
    "incorrectAnswers": [
      "անձի արարքը ենթակա է որակման որպես մտադրված հանցագործության նախապատրաստություն",
      "անձի արարքը ենթակա է որակման փաստացի առաջացած հետևանքով",
      "անձի արարքը ենթակա է որակման հանցագործությունների համակցությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 24,
    "question": "Ազատազրկման հետ չկապված պատժի դատապարտված անձի նկատմամբ դատվածությունը մարվում է.",
    "correctAnswer": "պատիժը կատարելուց հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "պատժի կրումը ավարտվելուց 1 տարի հետո",
      "համարվում են դատվածություն չունեցող",
      "պատժի կրումը ավարտվելուց 2 տարի հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 25,
    "question": "Տուգանքը որպես հիմնական պատիժ սահմանվում է.",
    "correctAnswer": "ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործությունների համար՝ հանցանք կատարած անձի ամսական եկամտի հնգապատիկից հիսնապատիկի չափով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն շահադիտական դրդումներով հանցանքների համար ամսական եկամտի կրկնապատիկից հիսնապատիկի չափով",
      "միայն միջին ծանրության և ծանր հանցանքների համար ամսական եկամտի տասնապատիկից հիսնապատիկի չափով",
      "միայն ոչ մեծ ծանրության հանցանքների համար ամսական եկամտի կրկնապատիկից քսանապատիկի չափով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 26,
    "question": "Եթե անձը կատարում է արարք, սակայն իր դիտավորության մեջ ընդգրկված վտանգավոր հետևանքներն առաջանում են ոչ թե նրա արարքից, այլ ուրիշ պատճառներով, ապա․",
    "correctAnswer": "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության իր դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործության փորձի համար",
    "incorrectAnswers": [
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության իր դիտավորության մեջ ընդգրկված ավարտված հանցագործության համար",
      "նա ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության իր դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործության նախապատրաստության համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 27,
    "question": "Ա-ն ծանոթացել է մեծ արժեքների պահեստարանի պահակի հետ և նրա հետ համատեղ օղի խմել: Այդ ընթացքում պահակի օղու բաժակի մեջ գցել է քնաբեր: Որոշ ժամանակ անց պահակը քնել է: Օգտվելով դրանից՝ Ա-ն պահակի մոտից վերցրել է պահեստի բանալիները և հափշտակել խոշոր չափերով գույք: Ա-ն կատարել է.",
    "correctAnswer": "տեխնիկական միջոցի, հատուկ հարմարեցված սարքավորման կամ այլ առարկայի կամ միջոցի գործադրմամբ կամ այլ եղանակով գույքի պաշտպանության կամ պահպանման համար նախատեսված սարքավորումը, համակարգը, կառույցը կամ այլ միջոցը ոչնչացնելով, վնասելով կամ շրջանցելով գողություն",
    "incorrectAnswers": [
      "տեխնիկական միջոցի, հատուկ հարմարեցված սարքավորման կամ այլ առարկայի կամ միջոցի գործադրմամբ կամ այլ եղանակով գույքի պաշտպանության կամ պահպանման համար նախատեսված սարքավորումը, համակարգը, կառույցը կամ այլ միջոցը ոչնչացնելով, վնասելով կամ շրջանցելով կողոպուտ",
      "տեխնիկական միջոցի, հատուկ հարմարեցված սարքավորման կամ այլ առարկայի կամ միջոցի գործադրմամբ կամ այլ եղանակով գույքի պաշտպանության կամ պահպանման համար նախատեսված սարքավորումը, համակարգը, կառույցը կամ այլ միջոցը ոչնչացնելով, վնասելով կամ շրջանցելով ավազակություն",
      "խարդախություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 28,
    "question": "Ա-ն, զբոսայգում հանդիպելով Բ-ին, նրա վրա է ուղղում խաղալիք ատրճանակը և նրանից պահանջում վզից կախված շուրջ հարյուր գրամանոց ոսկյա խաչը: Ընդ որում՝ Բ-ն խաղալիք ատրճանակն ընկալում է որպես իսկական զենք և Ա-ին է տալիս ոսկյա խաչը: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "Ա-ի արարքում առկա է հասարակ ավազակություն",
    "incorrectAnswers": [
      "Ա-ն կատարել է սովորական կողոպուտ",
      "Ա-ն կատարել է որակյալ կողոպուտ",
      "Ա-ն կատարել է որակյալ կողոպուտ և ապօրինի զենք կրելու հանցանքներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 29,
    "question": "Ա-ն ավազակային հարձակում կատարելու ժամանակ կիրառել է արճիճից պատրաստված ատրճանակի մակետ, որը շատ նման է իրական ատրճանակին, բայց փաստացի հնարավոր չէ կրակ արձակել, սակայն դրանով հարվածել է մարդու գլխին: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "Ա-ն կատարել է որակյալ ավազակություն՝ մարմնական վնասվածք պատճառելու համար նախապես պատրաստված կամ հարմարեցված առարկայի կամ միջոցի գործադրմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "Ա-ն կատարել է որակյալ ավազակություն զենքի գործադրմամբ",
      "Ա-ն կատարել է հասարակ ավազակություն",
      "Ա-ն կատարել է ավազակության փորձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 30,
    "question": "Եթե անձի դիտավորությունն ուղղված է մեղմ պաշտպանվող օբյեկտը վնասելուն, սակայն իրականում վնասվում է խիստ պաշտպանվող օբյեկտ, ապա․",
    "correctAnswer": "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության իր դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործության համար",
    "incorrectAnswers": [
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության խիստ պաշտպանվող օբյեկտին վնաս պատճառելու համար",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության իր դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործության փորձի համար",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության խիստ պաշտպանվող օբյեկտին անզգուշությամբ վնաս պատճառելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 31,
    "question": "Հանցագործության տեսակը որոշելու համար անհրաժեշտ է ղեկավարվել.",
    "correctAnswer": "տվյալ հանցագործության համար քրեական օրենքով նախատեսված պատժի առավելագույն չափով",
    "incorrectAnswers": [
      "տվյալ հանցագործության համար քրեական օրենքով նախատեսված պատժի նվազագույն չափով",
      "տվյալ հանցագործության համար քրեական օրենքով նախատեսված պատժի նվազագույն և առավելագույն չափերով",
      "դատարանի կողմից նշանակված պատժի տեսակով և չափով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 32,
    "question": "Հանցագործության ո՞ր տեսակին է դասվում այն հանցանքը, որի համար նախատեսված է ազատազրկում` 4-8 տարի ժամկետով.",
    "correctAnswer": "ծանր",
    "incorrectAnswers": ["ոչ մեծ ծանրության", "միջին ծանրության", "առանձնապես ծանր"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 33,
    "question": "Եզրափակիչ դատավարական ակտն օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո պատիժը մեղմացնող օրենսդրությունն ունի հետադարձ ուժ, եթե.",
    "correctAnswer": "նշանակված պատիժն ավելի խիստ է ուժի մեջ մտած օրենսդրությամբ նախատեսված պատժի առավելագույն ժամկետից, կամ նշանակված պատժատեսակն ավելի խիստ է ուժի մեջ մտած օրենսդրությամբ նախատեսված առավել խիստ պատժատեսակից",
    "incorrectAnswers": [
      "նշանակված պատիժն ավելի խիստ է ուժի մեջ մտած օրենսդրությամբ նախատեսված պատժի նվազագույն ժամկետից",
      "նշանակված պատիժը հավասար է ուժի մեջ մտած օրենսդրությամբ նախատեսված պատժի առավելագույն ժամկետին",
      "նշանակված պատիժն ավելի մեղմ է ուժի մեջ մտած օրենսդրությամբ նախատեսված պատժի նվազագույն ժամկետից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 34,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 46-րդ հոդվածի 7-րդ մասի 2-րդ կետի համաձայն՝ օժանդակող է համարվում նաև այն անձը ով․",
    "correctAnswer": "նախապես համաձայնություն է տվել մասնակցելու հանցագործությանը որպես համակատարող, սակայն մյուս համակատարողի կողմից հանցանքը կատարելու ընթացքում, անմիջականորեն չմասնակցելով հանցանքի կատարմանը, իր ներկայությամբ ամրապնդել է կատարողի` հանցանք կատարելու վճռականությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "մասնակցելով հանցագործության կատարմանը իր ներկայությամբ ամրապնդել է կատարողի` հանցանք կատարելու վճռականությունը",
      "նախապես համաձայնություն է տվել մասնակցելու հանցագործությանը որպես համակատարող, սակայն մյուս համակատարողի կողմից հանցանքը կատարելու ընթացքում, անմիջականորեն չի մասնակցել հանցանքի կատարմանը",
      "նախապես համաձայնություն է տվել մասնակցելու հանցագործությանը որպես համակատարող, սակայն մյուս համակատարողի կողմից հանցանքը կատարելուընթացքում, հրաժարվել է կատարել հանցագործության օբյեկտիվ կողմը կամ դրա մի մասը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 35,
    "question": "Եթե անձի դիտավորությունն ուղղված է խիստ պաշտպանվող օբյեկտը վնասելուն, սակայն իրականում վնասվում է մեղմ պաշտպանվող օբյեկտ, ապա․",
    "correctAnswer": "արարքը որակվում է որպես դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործության փորձ",
    "incorrectAnswers": [
      "արարքը որակվում է հանցագործությունների համակցությամբ",
      "արարքը որակվում է ըստ փաստացի վրա հասած հետևանքի",
      "արարքը որակվում է որպես դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործության նախապատրաստություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 36,
    "question": "Քրեորեն պատժելի է ապօրինի կերպով քաղաքացիական ողորկափող հրազեն, գազային, օդաճնշիչ, սառը կամ նետողական զենք.",
    "correctAnswer": "կրելը",
    "incorrectAnswers": ["պահելը և կրելը", "իրացնելը", "պահելը, կրելը և իրացնելը"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 37,
    "question": "Նյութական հանցակազմի բնութագիրն է.",
    "correctAnswer": "հանցանքն ավարտված է համարվում հանրորեն վտանգավոր հետևանքները վրա հասնելու պահին",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանքն ավարտված է համարվում հանրորեն վտանգավոր արարքը սկսելու պահին",
      "հանցանքի կատարմամբ պատճառվում է նյութական վնաս",
      "հանցանքն ավարտված է համարվում հանրորեն վտանգավոր արարքի կատարման պահին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 38,
    "question": "Եթե դիտավորությամբ հանցանք կատարող անձը կարծում է, թե իր արարքում առկա է օրենքով նախատեսված ծանրացնող հանգամանք, սակայն դա բացակայում է, ապա.",
    "correctAnswer": "արարքը որակվում է որպես ծանրացնող հանգամանքով հանցագործության փորձ",
    "incorrectAnswers": [
      "արարքը որակվում է որպես առանց ծանրացնող հանգամանքների կատարված հանցագործություն",
      "արարքը որակվում է ըստ փաստացի վրա հասած հետևանքների",
      "արարքը որակվում է որպես ծանրացնող հանգամանքով հանցագործության նախապատրաստություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 39,
    "question": "Որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելը, որպես լրացուցիչ պատժատեսակ սահմանվում է ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործությունների համար.",
    "correctAnswer": "1-3 տարի ժամկետով",
    "incorrectAnswers": ["1-5 տարի ժամկետով", "2-3 տարի ժամկետով", "2-4 տարի ժամկետով"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 40,
    "question": "Եթե անձի դիտավորության մեջ ընդգրկվածից բացի, առաջանում են նաև այլ հետևանքներ, ապա անձն այդ հետևանքների համար քրեական պատասխանատվության է ենթարկվում միայն այն դեպքում.",
    "correctAnswer": "երբ դրանց նկատմամբ առկա է անզգուշություն",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ դրանց նկատմամբ առկա է անփութություն",
      "երբ դրանց նկատմամբ առկա է մեղքի երկու ձև",
      "այդ հետևանքների համար անձը ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 41,
    "question": "Ստորև բերված ո՞ր դեպքում է զենքով տեղամասային կենտրոն մուտք գործելը պարունակում հանցակազմ.",
    "correctAnswer": "քվեարկության օրը զենքով ցուցադրաբար տեղամասային կենտրոն մուտք գործելը՝ առանց ծառայողական անհրաժեշտության",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ արարքը կատարվել է քվեարկության օրը՝ ծառայողական անհրաժեշտությունից ելնելով",
      "քվեարկության օրը զենքով տեղամասային կենտրոն մուտք գործելը՝ առանց ծառայողական անհրաժեշտության",
      "երբ արարքը կատարվել է քվեարկության օրը՝ քվեարկությանը մասնակցելու համար զենք կրելու իրավունք ունեցող անձի կողմից զենքով տեղամասային կենտրոն մուտք գործելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 42,
    "question": "Եթե անձը հասել է ՀՀ քրեական օրենքով նախատեսված տարիքի, սակայն մտավոր զարգացման մեջ հետ մնալու հետևանքով ունակ չի եղել գիտակցելու իր արարքի հակաիրավականությունը կամ ղեկավարելու իր արարքը, ապա.",
    "correctAnswer": "նա ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության",
    "incorrectAnswers": [
      "նրա նկատմամբ կիրառվում են պատժի հետ միացված բժշկական բնույթի հարկադրանքի միջոցներ",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության, սակայն, դա հաշվի է առնվում որպես պատասխանատվությունը և պատիժը մեղմացնող հանգամանք",
      "նրա նկատմամբ կիրառվում են բժշկական բնույթի հարկադրանքի միջոցներ, իսկ առողջանալուց հետո նա կարող է ենթարկվել պատժի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 43,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 47-րդ հոդվածի 3-րդ մասի համաձայն՝ կատարողի կողմից իրենից անկախ հանգամանքներով հանցագործությունն ավարտին չհասցնելու դեպքում մյուս հանցակիցները պատասխանատվություն են կրում.",
    "correctAnswer": "հանցագործության նախապատրաստության կամ հանցափորձի համար",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործության հանցափորձի համար",
      "հանցագործության նախապատրաստության համար",
      "պատասխանատվություն չեն կրում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 44,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետության դրոշի ներքո գտնվող կամ տարբերանշանը կրող քաղաքացիական նավի կամ թռիչքի մեջ գտնվող քաղաքացիական օդանավի կամ այլ թռչող սարքի վրա քրեական օրենքով նախատեսված արարք կատարած անձի քրեական պատասխանատվության հարցը․",
    "correctAnswer": "անկախ դրա գտնվելու վայրից, լուծվում է Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքով, եթե այլ բան նախատեսված չէ Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագրերով",
    "incorrectAnswers": [
      "լուծվում է դրա գտնվելու վայրի օրենքներով",
      "կախված դրա գտնվելու վայրից՝ ենթակա է լուծման Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքով` միայն ՀՀ քրեական օրենսգրքի հատուկ մասով նախատեսված դեպքերում",
      "անկախ դրա գտնվելու վայրից՝ ենթակա է լուծման միայն միջազգային պայմանագրերով նախատեսված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 45,
    "question": "Ազատությունից զրկելու հետ կապված պատիժ կարող է նշանակվել․",
    "correctAnswer": "եթե դատարանը հիմնավորի, որ առավել մեղմ պատժատեսակը չի կարող ապահովել պատժի նպատակները",
    "incorrectAnswers": [
      "առանձնապես ծանր հանցանք կատարած անձանց նկատմամբ",
      "նախկինում դիտավորյալ հանցագործության համար դատապարտված անձանց նկատմամբ",
      "նախկինում երկու կամ ավելի անգամ դիտավորյալ հանցագործությունների համար դատապարտված անձանց նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 46,
    "question": "Բժիշկ-գինեկոլոգ Ա-ին է դիմում իր ծանոթ Բ-ն՝ խնդրանքով, որպեսզի կատարի աբորտ: Բ-ի մոտ բացակայում են կանացի խորհրդատվության ուղեգիրը, լաբորատոր անալիզները և այլ հետազոտությունները, որոնք անհրաժեշտ են հղիության արհեստական ընդհատման համար: Ա-ն, առանց պատշաճ ձևակերպման, կլինիկայի պայմաններում իրականացնում է աբորտ և, հաշվի առնելով Բ-ի բավարար վիճակը, նրան ուղարկում է տուն: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "հղիության ապօրինի արհեստական ընդհատում (աբորտ) կատարելը",
    "incorrectAnswers": [
      "առողջությանը ծանր վնաս պատճառելը",
      "առողջությանը միջին ծանրության վնաս պատճառելը",
      "բժշկական օգնություն և սպասարկում իրականացնողների կողմից մասնագիտական պարտականությունները չկատարելը կամ ոչ պատշաճ կատարելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 47,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞րն է պատասխանատվությունը և պատիժը ծանրացնող հանգամանք հանդիսանում՝ համաձայն ՀՀ քրեական օրենսգրքի 71-րդ հոդվածի.",
    "correctAnswer": "հանցանքն ալկոհոլի, թմրամիջոցների, հոգեմետ (հոգեներգործուն) նյութերի, դրանց ածանցյալների կամ ուժեղ ներգործող դեղերի ազդեցությամբ կատարելը, եթե հանցավորն ինքն է իրեն դրել այդ վիճակի մեջ",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանքը կարեկցանքի շարժառիթով կատարելը",
      "հանցանքը նյութական կախվածության ազդեցության տակ կատարելը",
      "հանցանքը հրամանը կամ կարգադրությունը կատարելու իրավաչափության պայմանները խախտելով կատարելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 48,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 91-րդ հոդվածի համաձայն՝ համաներման մասին օրենքով.",
    "correctAnswer": "ենթադրյալ հանցանք կատարած անձը կարող է ազատվել քրեական պատասխանատվությունից, իսկ դատապարտյալը կարող է լրիվ կամ մասնակիորեն ազատվել ինչպես հիմնական, այնպես էլ լրացուցիչ պատժից, կամ պատժի չկրած մասը կարող է փոխարինվել ավելի մեղմ պատժով, կամ կարող է վերացվել դատվածությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք կատարած անձը կարող է չենթարկվել քրեական պատասխանատվության, իսկ ամբաստանյալը կարող է լրիվ կամ մասնակիորեն ազատվել ինչպես հիմնական, այնպես էլ լրացուցիչ պատժից",
      "հանցանք կատարած անձը կարող է չենթարկվել քրեական պատասխանատվության, իսկ դատապարտյալի նկատմամբ պատժի չկրած մասը կարող է փոխարինվել ավելի մեղմ պատժատեսակով, կամ կարող է վերացվել դատվածությունը, ինչպես նաև կարող է պատիժը պայմանականորեն չկիրառվել",
      "հանցանք կատարած անձը կարող է ազատվել քրեական պատասխանատվությունից, իսկ դատապարտյալը կարող է ազատվել հիմնական պատժից, կամ պատժի չկրած մասը կարող է փոխարինվել ավելի մեղմ պատժատեսակով, կամ կարող է հանվել կամ մարվել դատվածությունը, կամ կարող է պատժի չկրած մասը կրճատվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 49,
    "question": "Վաղեմության ժամկետն անցնելու հիմքով անձն ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե հանցանքն ավարտվելուն հաջորդող օրվանից անցել է.",
    "correctAnswer": "5 տարի՝ ոչ մեծ ծանրության հանցանքի դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "2 տարի՝ ոչ մեծ ծանրության հանցանքի դեպքում",
      "10 տարի՝ ոչ մեծ ծանրության հանցանքի դեպքում",
      "3 տարի՝ ոչ մեծ ծանրության հանցանքի դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 50,
    "question": "Հանցանքը համարվում է հանցավոր կազմակերպության կողմից կատարված, եթե.",
    "correctAnswer": "կատարվել է մեկ կամ մի քանի հանցանքներ կատարելու համար ստեղծված երեք կամ ավելի անձից բաղկացած կայուն խմբի կամ խմբերի միավորման կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "կատարվել է մեկ կամ մի քանի հանցանքներ կատարելու համար ստեղծված կայուն խմբի կամ խմբերի միավորման կողմից",
      "կատարվել է մեկ կամ մի քանի հանցանքներ կատարելու համար ստեղծված երկու կամ ավելի անձից բաղկացած կայուն խմբի կողմից",
      "կատարվել է մեկ և ավելի անձից բաղկացած կայուն խմբի կամ խմբերի միավորման կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 51,
    "question": "Կարգապահական գումարտակում պահելը կարող նշանակվել.",
    "correctAnswer": "ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործություններ կատարած զինծառայողի նկատմամբ` 3 ամսից 3 տարի ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ մեծ և միջին ծանրության զինվորական ծառայության կարգի դեմ ուղղված հանցագործություններ կատարած զինծառայողի նկատմամբ` 15 օրից 3 տարի ժամկետով",
      "զինվորական ծառայության կարգի դեմ ուղղված հանցագործություններ կատարած զինծառայողի նկատմամբ` 3 ամսից 3 տարի ժամկետով",
      "միջին ծանրության ծանր հանցագործություններ կատարած զինծառայողի նկատմամբ` 3-6 տարի ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 52,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 50-րդ հոդվածի 4-րդ մասի համաձայն՝ հանցավոր կազմակերպություն ստեղծած կամ ղեկավարած անձը ենթակա է քրեական պատասխանատվության․",
    "correctAnswer": "հանցավոր կազմակերպություն ստեղծելու կամ ղեկավարելու համար, ինչպես նաև հանցավոր կազմակերպության կողմից կատարված այն հանցանքների համար, որոնք ընդգրկված են եղել նրա դիտավորության մեջ",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցավոր կազմակերպություն ստեղծելու, ինչպես նաև հանցավոր կազմակերպության կողմից կատարված հանցանքների նախապատրաստության համար",
      "հանցավոր կազմակերպություն ստեղծելու կամ ղեկավարելու համար, ինչպես նաև հանցավոր կազմակերպության կողմից կատարված հանցանքների համար",
      "հանցավոր կազմակերպություն ստեղծելու կամ ղեկավարելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 53,
    "question": "Անձը դատվածություն ունեցող է համարվում.",
    "correctAnswer": "մեղադրական դատավճիռն օրինական ուժի մեջ մտնելու օրվանից մինչև դատվածության մարման կամ վերացման պահը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրական դատավճիռը կայացնելու պահից մինչև պատժի լրիվ կրումը",
      "մեղադրական դատավճիռը կայացնելու պահից մինչև դատվածությունը մարվելու կամ հանելու պահը",
      "մեղադրական դատավճիռն օրինական ուժի մեջ մտնելու պահից մինչև պատժի լրիվ կրումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 54,
    "question": "Դատվածություն չունեցող է համարվում.",
    "correctAnswer": "այն անձը, որը քրեական օրենսգրքով սահմանված կարգով ազատվել է քրեական պատասխանատվությունից կամ դատապարտվել է առանց պատիժ նշանակելու կամ ազատվել է պատիժը կրելուց քրեական օրենսգրքի 90-րդ հոդվածով սահմանված կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "այն անձը, ում դատվածությունը հանվել է",
      "այն անձը, ով քրեական օրենսգրքով սահմանված կարգով կրել է պատիժը",
      "այն անձը, որը քրեական օրենսգրքով սահմանված կարգով ազատվել է քրեական պատասխանատվությունից կամ ազատվել է պատիժը կրելուց սույն օրենսգրքի 89-րդ հոդվածով սահմանված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 55,
    "question": "Եթե անձն օրենքով սահմանված կարգով պայմանական վաղաժամկետ ազատվել է պատիժը կրելուց, ապա նրա դատվածությունը մարվում է.",
    "correctAnswer": "փորձաշրջանն ավարտվելուց հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "փորձաշրջանն ավարտվելուց հետո 1 տարի անց",
      "հիմնական պատիժը կրելուց ազատելու պահից",
      "փորձաշրջանն ավարտվելուց հետո 2 տարի անց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 56,
    "question": "Դատվածություն չունեցող են համարվում այն անձինք.",
    "correctAnswer": "ում նկատմամբ համաներման մասին օրենքով վերացվել է դատվածությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "ում նկատմամբ համաներման մասին օրենքով մարվել է դատվածությունը",
      "ովքեր համաներման մասին օրենքով ազտվում են պատժի կրումից",
      "ովքեր դատապարտվել են ազատազրկման հետ չկապված պատժի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 57,
    "question": "Ծանր և առանձնապես ծանր հանցագործությունների նախապատրաստության համար ազատազրկման ձևով պատժի առավելագույն ժամկետը չի կարող գերազանցել․",
    "correctAnswer": "քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածի կամ հոդվածի մասի սանկցիայով նախատեսված ազատազրկման առավելագույն ժամկետի մեկ երկրորդը, իսկ նվազագույն ժամկետը չի կարող պակաս լինել Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածի կամ հոդվածի մասի սանկցիայով նախատեսված ազատազրկման նվազագույն ժամկետի մեկ երկրորդից",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածի կամ հոդվածի մասի սանկցիայով նախատեսված ազատազրկման նվազագույն ժամկետի մեկ երկրորդը",
      "քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածի կամ հոդվածի մասի սանկցիայով նախատեսված ազատազրկման առավելագույն ժամկետի մեկ երկրորդը",
      "քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածի կամ հոդվածի մասի սանկցիայով նախատեսված ազատազրկման առավելագույն ժամկետի երեք քառորդը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 58,
    "question": "Ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործությունների նախապատրաստության համար․",
    "correctAnswer": "ազատազրկում չի նշանակվում",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական պատասխանատվություն չի նախատեսվում",
      "պատիժ չի նշանակվում",
      "հանրային աշխատանքներ չեն նշանակվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 59,
    "question": "Եթե հանցակազմի բաղկացուցիչ մաս է այլ հանցանքի կատարումը, ապա դրա համար անձն առանձին ենթարկվում է քրեական պատասխանատվության միայն այն դեպքում, երբ.",
    "correctAnswer": "այդ հանցագործության համար քրեական օրենսգրքով հավասար կամ ավելի խիստ պատիժ է նախատեսված, քան այն հանցակազմի համար, որի բաղկացուցիչ մասն է տվյալ հանցանքը",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ հանցագործության համար քրեական օրենսգրքով նախատեսված է քրեական պատասխանատվություն",
      "այդ հանցագործության համար քրեական օրենսգրքով հավասար կամ ավելի մեղմ պատիժ է նախատեսված, քան այն հանցակազմի համար, որի բաղկացուցիչ մասն է տվյալ հանցանքը",
      "այդ հանցագործության համար քրեական օրենսգրքով ավելի մեղմ պատիժ է նախատեսված, քան այն հանցակազմի համար, որի բաղկացուցիչ մասն է տվյալ հանցանքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 60,
    "question": "Հանցագործությունների համակցություն են կազմում երկու՝ դիտավորությամբ կյանքից զրկելու հետ չկապված դիտավորյալ հանցանքներ, որոնցից մեկի համար նախատեսված է ազատազրկում` 2-6 տարի ժամկետով, իսկ մյուսի համար` ազատազրկում` 6-12 տարի ժամկետով: Տվյալ դեպքում նշանակվող վերջնական պատիժը չի կարող գերազանցել.",
    "correctAnswer": "20 տարին",
    "incorrectAnswers": ["15 տարին", "30 տարին", "25 տարին"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 61,
    "question": "Հանցագործությունների ռեցիդիվը գնահատելիս հաշվի չի առնվում այն դատվածությունը, որը․",
    "correctAnswer": "առաջացել է ազատությունից զրկելու հետ չկապված պատիժ նշանակելու հետևանքով",
    "incorrectAnswers": [
      "առաջացել է ազատությունից զրկելու հետ կապված պատիժ նշանակելու հետևանքով",
      "առաջացել է ոչ մեծ ծանրության հանցագործության համար դատապարտվելու հետևանքով",
      "առաջացել է կարճաժամկետ ազատազրկման ձևով պատիժ նշանակելու հետևանքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 62,
    "question": "Հանրային աշխատանքները չափահաս դատապարտյալի համաձայնությամբ․",
    "correctAnswer": "ոչ ավելի, քան օրական 4 ժամ տևողությամբ սահմանվում են ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործությունների համար՝ 60-270 ժամ տևողությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ավելի, քան օրական 2 ժամ տևողությամբ սահմանվում են ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործությունների համար՝ 270-2200 ժամ տևողությամբ",
      "ոչ ավելի, քան օրական 4 ժամ տևողությամբ սահմանվում են ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործությունների համար՝ 60-200 ժամ տևողությամբ",
      "ոչ ավելի, քան օրական 6 ժամ տևողությամբ սահմանվում են ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործությունների համար՝ 40-270 ժամ տևողությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 63,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞վ կարող է ազատվել պատժից արտակարգ հանգամանքների հետևանքով՝ համաձայն ՀՀ քրեական օրենսգրքի 89-րդ հոդվածի.",
    "correctAnswer": "հանցանք կատարած անձը, որը դատապարտվել է առավելագույնը 5 տարի ժամկետով ազատազրկման կամ քրեական օրենսգրքով նախատեսված ավելի մեղմ պատժի, կարող է ազատվել պատժից, եթե ընտանիքի միակ աշխատունակ անդամի հիվանդության կամ մահվան կամ արտակարգ այլ հանգամանքների պատճառով պատժի կրումը դատապարտյալի կամ նրա ընտանիքի համար կարող է հանգեցնել ծանր հետևանքների",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն անզգուշությամբ հանցանք կատարած և դատապարտված անձը, եթե պատժի հետագա կրումը դատապարտվածի կամ նրա ընտանիքի համար կարող է հանգեցնել ծանր հետևանքների և նա ընտանիք միակ կերակրողն է",
      "ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանք կատարած անձը, եթե ընտանիքի միակ աշխատունակ անդամի հիվանդության կամ մահվան կամ արտակարգ այլ հանգամանքների պատճառով պատժի կրումը դատապարտյալի կամ նրա ընտանիքի համար կարող է հանգեցնել ծանր հետևանքների",
      "հանցանք կատարած անձը, որը դատապարտվել է առավելագույնը 5 տարի ժամկետով ազատազրկման և պատժի կրումը նրա կամ նրա ընտանիքի համար կարող է առաջացնել նյութական վնասներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 64,
    "question": "Բ-ն, ով ավազակության համար տասը տարի ժամկետով պատիժ կրելուց հետո ազատվել է քրեակատարողական հիմնարկից, 16 տարեկան Ա-ի նախաձեռնությամբ, վերջինիս հետ նախնական պայմանավորվածության գալով, իրականացնում են ուրիշի գույքի բացահայտ հափշտակության օբյեկտիվ կողմը: Որակե՛լ Բ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "կողոպուտ և անչափահասին հանցանքի կատարմանը հակելը կամ դրան մասնակից դարձնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "մի խումբ անձանց կողմից նախնական համաձայնությամբ կատարված կողոպուտ",
      "նախկինում հափշտակության համար դատվածություն ունեցող անձի կողմից կազմակերպված և խմբի կողմից կատարված կողոպուտ",
      "տասնութ տարին լրացած անձի կողմից անչափահասին հանցանքի կատարմանը ներգրավելը և կողոպուտի դրդչություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 65,
    "question": "Դատավճիռների համակցությամբ ազատազրկման ձևով վերջնական պատիժը վերջին հանցանքը կատարելու պահին 16 տարին չլրացած անձանց նկատմամբ չի կարող գերազանցել.",
    "correctAnswer": "10 տարին",
    "incorrectAnswers": ["12 տարին", "5 տարին", "7 տարին"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 66,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 256-րդ հոդվածի համաձայն՝ վստահված գույքը հափշտակելը.",
    "correctAnswer": "հանցավորին վստահված, այսինքն՝ նրա տնօրինմանը, տիրապետմանը կամ օգտագործմանը փաստացի կամ իրավաբանորեն ազատ կամքով հանձնված գույքի հափշտակությունը, եթե այդ գույքը հափշտակելու դիտավորությունը ծագել է օրինական հիմքերով այն ստանալուց հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցավորին վստահված գույքի հափշտակությունը, եթե այդ գույքը հափշտակելու դիտավորությունը ծագել է մինչ գույքը ստանալը",
      "հանցավորին իրավաբանորեն վստահված գույքի հափշտակությունը, եթե այդ գույքը հափշտակելու դիտավորությունը ծագել է օրինական հիմքերով այն ստանալուց հետո",
      "հանցավորին վստահված, այսինքն՝ նրա տնօրինմանը կամ տիրապետմանը փաստացի կամ իրավաբանորեն ազատ կամքով հանձնված գույքի հափշտակությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 67,
    "question": "Հանցանքը այլ անձանց կյանքի համար վտանգավոր եղանակով կատարված սպանություն որակելու անհրաժեշտ պայմանն է.",
    "correctAnswer": "հանցավորի արարքի կատարման արդյունքում իրական վտանգի տակ դրվի նրա դիտավորությամբ չընդգրկված այլ անձանց կյանքը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցավորի դիտավորությամբ ընդգրկված լինի երկու կամ ավելի անձանց մահը",
      "հանցավորի դիտավորությամբ ընդգրկված անձից բացի մահանա առնվազն մեկ այլ անձ",
      "հանցավորի դիտավորությամբ ընդգրկված անձից բացի վտանգի տակ դրվի բազմաթիվ այլ անձանց կյանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 68,
    "question": "Անչափահասին հանցանքի կատարմանը հակելու կամ դրան մասնակից դարձնելու սուբյեկտ է հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "18 տարին լրացած անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "16 տարին լրացած անձը",
      "14 տարին լրացած անձը",
      "21 տարին լրացած անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 69,
    "question": "Մարդու շահագործման ձև չի համարվում.",
    "correctAnswer": "վիճակի խոցելիության օգտագործումը",
    "incorrectAnswers": ["ստրկությունը", "հարկադիր աշխատանքը", "առքը և վաճառքը"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 70,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 259-րդ հոդվածի համաձայն՝ գույքային վնաս պատճառելը խաբեության, վստահությունը չարաշահելու կամ ապօրինի այլ եղանակով հանցակազմի օբյեկտիվ կողմի պարտադիր հատկանիշ է.",
    "correctAnswer": "մեկ ուրիշին խոշոր չափերի գույքային վնաս պատճառելը, որը դրսևորվել է բաց թողնված օգուտի, գույքի մաշվածության կամ հարկադրված ծախսեր կատարելու ձևով",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ ուրիշին մանր չափերի գույքային վնաս պատճառելը, որը դրսևորվել է բաց թողնված օգուտի, գույքի մաշվածության կամ հարկադրված ծախսեր կատարելու ձևով",
      "մեկ ուրիշին գույքային վնաս պատճառելը, որը դրսևորվել է բաց թողնված օգուտի, գույքի մաշվածության կամ հարկադրված ծախսեր կատարելու ձևով",
      "մեկ ուրիշին զգալի չափերի գույքային վնաս պատճառելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 71,
    "question": "Կաշառք ստանալն ավարտված է համարվում.",
    "correctAnswer": "կաշառքի առարկան ստանալու, պահանջելու, կաշառք տալու առաջարկ ներկայացնելու կամ կաշառք տալու առաջարկը կամ խոստումն ընդունելու պահին",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն կաշառքի առարկան ստանալու պահին",
      "կաշառքի առարկան միջնորդին հանձնելու պահին",
      "կաշառքի առարկան միջնորդի կողմից պաշտոնատար անձին հանձնելու պահին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 72,
    "question": "Սանիտարական կանոնները կամ հիգիենիկ նորմատիվները խախտելը կպարունակի հանցակազմ, եթե․",
    "correctAnswer": "անզգուշությամբ մարդու առողջությանը միջին կամ թեթև ծանրության վնաս է պատճառվել",
    "incorrectAnswers": [
      "անզգուշությամբ մարդու առողջությանը ծանր կամ միջին ծանրության վնաս է պատճառվել",
      "մարդու առողջությանը ծանր կամ միջին ծանրության վնաս է պատճառվել",
      "դիսպոզիցիայում նկարագրված արարքը կատարելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 73,
    "question": "Տուժողի խնդրանքով սպանություն է համարվում.",
    "correctAnswer": "տասնութ տարին լրացած անձի սպանությունը նրա գիտակցված և կամովին արտահայտված խնդրանքով՝ նրան ֆիզիկական ուժեղ ցավից կամ տառապանքից ազատելու նպատակով",
    "incorrectAnswers": [
      "տասնվեց տարին լրացած անձի սպանությունը նրա գիտակցված և կամովին արտահայտված խնդրանքով՝ նրան ֆիզիկական ուժեղ ցավից կամ տառապանքից ազատելու նպատակով",
      "տուժողի սպանությունը նրա գիտակցված և կամովին արտահայտված խնդրանքով",
      "տուժողի սպանությունը նրա գիտակցված և կամովին արտահայտված խնդրանքով՝ նրան ֆիզիկական ուժեղ ցավից կամ տառապանքից ազատելու նպատակով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 74,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 8-րդ հոդվածի՝ հանցանքը կատարելու ժամանակ է համարվում.",
    "correctAnswer": "գործողությունը կամ անգործությունը կատարելու պահը՝ անկախ հետևանքներն առաջանալու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "վտանգավոր հետևանքները վրա հասնելու պահը",
      "հանցավոր գործունեությունն իրականացնելու պահը",
      "շարունակվող հանցագործությունների դեպքում առաջին գործողությունը կատարելու պահը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 75,
    "question": "Առանց պետական հաշվառման կամ գրանցման ձեռնարկատիրական գործունեություն իրականացնելը, որը խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին համարվում է.",
    "correctAnswer": "ապօրինի ձեռնարկատիրական գործունեություն",
    "incorrectAnswers": [
      "կեղծ ձեռնարկատիրություն",
      "հակամրցակցային գործունեություն",
      "կեղծ սնանկություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 76,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 273-րդ հոդվածի՝ մասնավոր ոլորտում կաշառք տալ է համարվում.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետության կամ այլ պետության առևտրային կամ այլ կազմակերպության աշխատողին, արբիտրին, աուդիտորին, պահառուին, կառավարչին, նոտարին կամ փաստաբանին կամ նրա մատնանշած անձին անձամբ կամ միջնորդի միջոցով գույք, ներառյալ դրամական միջոց, արժեթուղթ, վճարային այլ գործիք, գույքի նկատմամբ իրավունք, ծառայություն կամ որևէ այլ առավելություն խոստանալը, առաջարկելը կամ տրամադրելը՝ իր ծառայողական լիազորությունները կամ դրանցովպայմանավորված ազդեցությունն օգտագործելով կաշառք տվողի կամ նրա մատնանշած անձի օգտին գործողություն կատարելու կամ չկատարելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայաստանի Հանրապետության կամ այլ պետության առևտրային կամ այլ կազմակերպության աշխատողին, նոտարին կամ փաստաբանին անձամբ կամ միջնորդի միջոցով գույք, ներառյալ դրամական միջոց, արժեթուղթ, վճարային այլ գործիք, գույքի նկատմամբ իրավունք, ծառայություն կամ որևէ այլ առավելություն խոստանալը, առաջարկելը կամ տրամադրելը՝ իր ծառայողական լիազորությունները կամ դրանցով պայմանավորված ազդեցությունն օգտագործելով կաշառք տվողի կամ նրա մատնանշած անձի օգտին գործողություն կատարելու կամ չկատարելու համար",
      "Հայաստանի Հանրապետության կամ այլ պետության առևտրային կամ այլ կազմակերպության աշխատողին, արբիտրին, աուդիտորին, կամ փաստաբանին կամ նրա մատնանշած անձին անձամբ կամ միջնորդի միջոցով գույք, ներառյալ դրամական միջոց, արժեթուղթ, վճարային այլ գործիք, գույքի նկատմամբ իրավունք, ծառայություն կամ որևէ այլ առավելություն խոստանալը կամ առաջարկելը՝ իր ծառայողական լիազորությունները կամ դրանցով պայմանավորված ազդեցությունն օգտագործելով կաշառք տվողի կամ նրա մատնանշած անձի օգտին գործողություն կատարելու կամ չկատարելու համար",
      "Հայաստանի Հանրապետության կամ այլ պետության առևտրային կամ այլ կազմակերպության աշխատողին, արբիտրին, աուդիտորին, պահառուին, կառավարչին, գույք, ներառյալ դրամական միջոց, արժեթուղթ, վճարային այլ գործիք, գույքի նկատմամբ իրավունք, ծառայություն կամ որևէ այլ առավելություն խոստանալը, առաջարկելը կամ տրամադրելը՝ իր ծառայողական լիազորությունները օգտագործելով անձի օգտին գործողություն կատարելու կամ չկատարելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 77,
    "question": "Հանցավոր ճանապարհով ստացված գույքի փոխարկումը (կոնվերտացումը) կամ փոխանցումը (եթե հայտնի է, որ այդ գույքն ստացվել է հանցավոր գործունեության արդյունքում), որը նպատակ է ունեցել թաքցնել կամ խեղաթյուրել այդ գույքի հանցավոր ծագումը կամ օժանդակել որևէ անձի, որպեսզի նա խուսափի իր կատարած հանցանքի համար պատասխանատվությունից համարվում է.",
    "correctAnswer": "փողերի լվացում",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցավոր ճանապարհով ստացված եկամուտներն օգտագործել և տիրապետել",
      "հանցավոր ճանապարհով ստացված գույք ձեռք բերելը",
      "կատարված հանցագործության օժանդակություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 78,
    "question": "Ո՞ր կետում են նշված միայն սեփականության դեմ ուղղված այլ հանցագործություններ.",
    "correctAnswer": "շորթումը, գույքային վնաս պատճառելը խաբեության, վստահությունը չարաշահելու կամ ապօրինի այլ եղանակով, գույքային վնաս պատճառելը սպառնալիքի կամ բռնություն գործադրելու միջոցով, գրավառուին վնաս պատճառելը, ուրիշի գույքն ապօրինաբար օգտագործելը, անձի տիրապետությունից դուրս եկած գույքին տիրանալը",
    "incorrectAnswers": [
      "շորթումը, գույքային վնաս պատճառելը խաբեության, վստահությունը չարաշահելու կամ ապօրինի այլ եղանակով, խարդախությունը, առանձնակի արժեք ունեցող առարկաներ հափշտակելը, սպառողներին խաբելը",
      "հափշտակությունը, որը կատարվել է համակարգչային տեխնիկայի օգտագործմամբ, փաստաթղթեր, դրոշմներ, կնիքներ հափշտակելը կամ վատնելը, համակարգչային տեղեկատվությանն ապօրինի տիրանալը, , գույքային վնաս պատճառելը խաբեության, վստահությունը չարաշահելու կամ ապօրինի այլ եղանակով",
      "գույքային վնաս պատճառելը սպառնալիքի կամ բռնություն գործադրելու միջոցով, գրավառուին վնաս պատճառելը, ուրիշի գույքն ապօրինաբար օգտագործելը, անձի տիրապետությունից դուրս եկած գույքին տիրանալը, պետական պարգևները հափշտակելը, առանձնակի արժեք ունեցող առարկաներ հափշտակելը, ավտոմեքենային կամ տրանսպորտային այլ միջոցին ապօրինաբար տիրանալն առանց հափշտակելու նպատակի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 79,
    "question": "Ա-ն տեղեկանալով, որ Գ-ն բնակարանում պահում է խոշոր չափի գումար, որոշում է այն գաղտնի հափշտակել: Բնակարան մուտք գործելուց հետո տուն է մտնում Գ-ն: Ա-ն սպառնալով Գ-ի առողջությանը պատճառել վնաս և վերցնելով խոշոր չափի գումար հեռանում է: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "Ա-ն ենթակա է պատասխանատվության բնակարան ապօրինի մուտք գործելու եղանակով ավազակություն կատարելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "Ա-ն ենթակա է պատասխանատվության՝ ավազակային հարձակում կատարելու համար",
      "Ա-ն ենթակա է պատասխանատվության ծանրացուցիչ հանգամանքներում կողոպուտ կատարելու համար",
      "Ա-ն ենթակա է պատասխանատվության գողության փորձի և ավարտված ավազակության համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 80,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 164-րդ հոդվածի համաձայն՝ ինքնասպանությանը նպաստելը.",
    "correctAnswer": "ինքնասպանություն գործելու վճռականություն ունեցող անձին դա իրագործելու համար գործիք կամ միջոց տրամադրելը կամ դրան այլ կերպ նպաստելը, եթե անձը ինքնասպանություն կամ ինքնասպանության փորձ է կատարել, և եթե բացակայում են տուժողի խնդրանքով սպանության հանցանքի հատկանիշները",
    "incorrectAnswers": [
      "ինքնասպանություն գործելու վճռականություն չունեցող անձին դա իրագործելու համար գործիք կամ միջոց տրամադրելը, եթե անձը ինքնասպանություն կամինքնասպանության փորձ է կատարել, և եթե բացակայում են տուժողի խնդրանքով սպանության հանցանքի հատկանիշները",
      "ինքնասպանություն գործելու վճռականություն ունեցող անձին դա իրագործելու համար գործիք կամ միջոց տրամադրելը կամ դրան այլ կերպ նպաստելը, եթե բացակայում են տուժողի խնդրանքով սպանության հանցանքի հատկանիշները",
      "ինքնասպանություն գործելու վճռականություն ունեցող անձին դա իրագործելու համար գործիք կամ միջոց տրամադրելը կամ դրան այլ կերպ նպաստելը, եթե անձը ինքնասպանություն է կատարել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 81,
    "question": "Հանցանք կամ քրեական օրենսդրությամբ նախատեսված արարք կատարած անձի վիճակն այլ կերպ բարելավող օրենսդրությունն ունի հետադարձ ուժ․",
    "correctAnswer": "եթե դա նախատեսված է օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե անձը կատարել է այնպիսի հանցանք, որի համար նախատեսվում է ազատազրկման հետ չկապված պատիժ",
      "եթե անձի նկատմամբ կայացված եզրափակիչ դատավարական ակտը օրինական ուժ չի ստացել",
      "եթե դրանով վերացվում է արարքի հանցավորությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 82,
    "question": "Անձին՝ նրա իրավունքներին կամ օրինական շահերին առնչվող փաստաթուղթ կամ այլ տեղեկություն իրավասու անձի կողմից ապօրինի չտրամադրելը կամ անձին այդ փաստաթուղթը կամ տեղեկությունն ապօրինի ոչ լրիվ կամ աղավաղված տրամադրելը, եթե դա խոշոր չափերի գույքային կամ այլ էական վնաս է պատճառել անձի իրավունքներին կամ օրինական շահերին, համարվում է.",
    "correctAnswer": "անձին տեղեկություններ տրամադրելուց հրաժարվել",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացիների իրավահավասարությունը խախտել",
      "պաշտոնեական լիազորությունները չարաշահել",
      "պաշտոնեական լիազորություններն անցնել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 83,
    "question": "Սպանության, առողջությանը վնաս պատճառելու, խոշտանգման, սեռական ազատության կամ անձեռնմխելիության դեմ ուղղված հանցանք կատարելու, առևանգելու, ազատությունից ապօրինի զրկելու կամ խոշոր կամ առանձնապես խոշոր չափի գույք ոչնչացնելու սպառնալիքը, եթե այդ սպառնալիքն իրականացնելու իրական վտանգ է եղել, ինչպես նաևսոցիալական մեկուսացումը կամ պարբերաբար պատիվն ու արժանապատվությունը նվաստացնելը համարվում է.",
    "correctAnswer": "հոգեկան ներգործություն",
    "incorrectAnswers": [
      "ֆիզիկական ներգործություն",
      "ֆիզիկական ուժեղ ցավ կամ հոգեկան ուժեղ տառապանք պատճառելը",
      "սպանության, առողջությանը վնաս պատճառելու կամ գույքը ոչնչացնելու սպառնալիք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 84,
    "question": "Եթե գույքը հափշտակելիս ներկա են այլ անձինք, ովքեր նկատում են հանցավորի գործողությունները, սակայն չեն գիտակցում դրանց նշանակությունը, ապա.",
    "correctAnswer": "արարքը որակվում է որպես գողություն, եթե հանցավորը գիտակցում է, որ այլ անձինք չեն հասկանում իր գործողությունների նշանակությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "արարքը բոլոր դեպքերում որակվում է որպես գողություն",
      "արարքը բոլոր դեպքերում որակվում է որպես կողոպուտ",
      "արարքը որակվում է որպես կողոպուտ, եթե հանցավորը գիտակցում է, որ այլ անձինք չեն հասկանում իր գործողությունների նշանակությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 85,
    "question": "Ներման ակտով հնարավոր չէ.",
    "correctAnswer": "քրեական պատասխանատվությունից ազատելը",
    "incorrectAnswers": [
      "լրացուցիչ պատժից ազատելը",
      "պատժի չկրած մասն ավելի մեղմ պատժատեսակով փոխարինելը",
      "լրիվ կամ մասնակիորեն հիմնական պատժից ազատվելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 86,
    "question": "Եթե մինչև 18 տարին լրանալը կատարված հանցագործությունների համակցությունն ընդգրկում է առանձնապես ծանր այնպիսի հանցանք, որը կապված է դիտավորությամբ կյանքից զրկելու հետ, ապա անչափահասի նկատմամբ ազատազրկման ձևով վերջնական պատիժը.",
    "correctAnswer": "չի կարող գերազանցել տասներկու տարին",
    "incorrectAnswers": [
      "չի կարող գերազանցել տասը տարին",
      "չի կարող գերազանցել ութ տարին",
      "կարող է գերազանցել տասներկու տարին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 87,
    "question": "Ոչ մեծ ծանրության հանցագործության համար, ինչպես նաև առաջին անգամ հանցանք կատարելու դեպքում, որը միջին ծանրության հանցանք է և զուգորդված չէ բռնությամբ, անչափահասի նկատմամբ.",
    "correctAnswer": "ազատազրկում չի նշանակվում",
    "incorrectAnswers": [
      "ազատազրկման ձևով նշանակվող պատիժը չի կարող գերազանցել 3 տարին",
      "ազատազրկման ձևով նշանակվող պատիժը չի կարող գերազանցել 1 տարին",
      "ազատազրկման ձևով նշանակվող պատիժը չի կարող գերազանցել 2 տարին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 88,
    "question": "Դատավճիռների համակցությամբ ազատազրկման ձևով վերջնական պատիժը վերջին հանցանքը կատարելու պահին 21 տարին չլրացած անձանց նկատմամբ չի կարող գերազանցել.",
    "correctAnswer": "25 տարին",
    "incorrectAnswers": ["12 տարին", "15 տարին", "20 տարին"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 89,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 49-րդ հոդվածի՝ հանցակցի սահմանազանցում է համարվում.",
    "correctAnswer": "հանցակցի կողմից այնպիսի հանցանք կատարելը, որն ընդգրկված չի եղել մյուս հանցակիցների դիտավորության մեջ",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցակիցներից մեկի կողմից հանցագործությունն ավարտին հասցնելուց կամովին հրաժարվելը",
      "կազմակերպչի, դրդչի կամ օժանդակողի կողմից միաժամանակ որպես կատարող հանդես գալը",
      "հանցավոր կազմակերպության անդամ չհանդիսացող անձի կողմից կազմակերպության առաջադրանքով հանցանք կատարելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 90,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 191-րդ հոդվածի համաձայն՝ մարդուն առևանգելը․",
    "correctAnswer": "անձին իր կամքին հակառակ կամ նրա կամքն անտեսելով կամ անօգնական վիճակն օգտագործելով այլ վայր տեղափոխելը, եթե բացակայում են պատանդ վերցնելու կամ պահելու հանցանքի հատկանիշները",
    "incorrectAnswers": [
      "անձին իր կամքին հակառակ կամ նրա կամքն անտեսելով կամ անօգնական վիճակն օգտագործելով այլ վայր տեղափոխելը, եթե բացակայում են ազատությունից ապօրինի զրկելու հանցանքի հատկանիշները",
      "բռնություն գործադրելու կամ դա գործադրելու սպառնալիքով մարդուն առևանգելը, եթե բացակայում են պատանդ վերցնելու կամ պահելու հանցանքի հատկանիշները",
      "բռնություն գործադրելու կամ դա գործադրելու սպառնալիքով մարդուն այլ վայր հասցնելը, եթե բացակայում են պատանդ վերցնելու կամ պահելու հանցանքի հատկանիշները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 91,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 80-րդ հոդվածի՝ հանցագործությունից կամովին հրաժարումը.",
    "correctAnswer": "անձի կողմից հանցագործության նախապատրաստությունը կամ հանցափորձը կամովին, վերջնականապես դադարեցնելն է կամ արարքի վտանգավոր հետևանքները կանխելը, եթե նա գիտակցել է տվյալ իրադրությունում հանցագործությունն ավարտին հասցնելու հնարավորությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "անձի կողմից հանցագործության նախապատրաստությունը կամովին, վերջնականապես դադարեցնելն է եթե նա գիտակցել է տվյալ իրադրությունում հանցագործությունն ավարտին հասցնելու հնարավորությունը",
      "անձի կողմից հանցանքը կատարելուց հետո ինքնախոստովանական ցուցմունք տալը, հանցանքի հանգամանքների բացահայտմանը աջակցելը, տուժողին պատճառված վնասը հատուցելը, խմբի անդամների մերկացնելը",
      "անձի կողմից հանցափորձը կամ անմիջականորեն հանցանք կատարելուն ուղղված գործողությունը (անգործությունը) դադարեցնելը, հանցագործության հետևանքները կանխելը, տուժողին օգնություն ցույց տալը, եթե անձը գիտակցել է հանցագործությունն ավարտին հասցնելու հնարավորությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 92,
    "question": "Հանցագործության կազմակերպիչը, դրդիչը կամ օժանդակողը հանցագործությունից կամովին հրաժարվելու դեպքում.",
    "correctAnswer": "ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե նա իրավասու մարմիններին հաղորդելով կամ ձեռնարկված այլ միջոցներով կանխել է կատարողի կողմից հանցագործությունն ավարտին հասցնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության",
      "ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության, եթե նրա կատարած արարքը ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցագործություն է",
      "ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության, եթե հրաժարումը եղել է վերջնական"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 93,
    "question": "Համակատարողը հանցագործություից կամովին հրաժարվելու դեպքում.",
    "correctAnswer": "ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե նա իրավասու մարմիններին հաղորդելով կամ այլ միջոցներով կանխում է կատարողի կողմից հանցագործությունը ավարտին հասցնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից",
      "ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե նա հրաժարվում է հանցանքն ավարտին հասցնելուց",
      "ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե նա չի կատարում հանցագործության օբյեկտիվ կողմը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 94,
    "question": "Որքա՞ն է կազմում քրեական պատասխանատվությունից ազատելու վաղեմության ժամկետը միջին ծանրության հանցագործության համար.",
    "correctAnswer": "տասը տարի՝ հանցանքն ավարտված համարելուն հաջորդող օրվանից",
    "incorrectAnswers": [
      "երեք տարի՝ հանցանքն ավարտված համարելուն հաջորդող օրվանից",
      "երկու տարի՝ հանցանքն ավարտված համարելուն հաջորդող օրվանից",
      "հինգ տարի՝ հանցանքն ավարտված համարելուն հաջորդող օրվանից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 95,
    "question": "Վաղեմության ժամկետը հաշվարկվում է․",
    "correctAnswer": "հանցանքն ավարտվելուն հաջորդող օրվանից մինչև անձի նկատմամբ քրեական հետապնդում հարուցելու մասին որոշում կայացնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանքն ավարտվելուն հաջորդող օրվանից մինչև դրանց համար օրենքով սահմանված ժամկետն ավարտվելը",
      "հանցանքն ավարտվելուն հաջորդող օրվանից մինչև եզրափակիչ դատավարական ակտն օրինական ուժի մեջ մտնելը",
      "հանցանքն ավարտվելու օրվանից մինչև անձին որպես մեղադրյալ ներգրավելու մասին որոշում կայացնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 96,
    "question": "Սպանության ծանրացնող հանգամանք է համարվում.",
    "correctAnswer": "ընտանեկան դրությամբ կամ հաշմանդամությամբ պայմանավորված` խոցելի վիճակում գտնվող անձի սպանությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "երկու կամ ավելի անձանց սպանությունը",
      "հանցավոր կազմակերպության կողմից սպանությունը",
      "ավազակությամբ զուգորդված սպանությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 97,
    "question": "Առողջությանը հասցված վնասը համարվում է ծանր, եթե․",
    "correctAnswer": "առաջացրել է առողջության քայքայում՝ զուգորդված ընդհանուր աշխատունակության ոչ պակաս, քան մեկ երրորդի կայուն կորստով կամ մասնագիտական աշխատունակության լրիվ կորստով",
    "incorrectAnswers": [
      "առաջացրել է առողջության քայքայում՝ զուգորդված ընդհանուր աշխատունակության մեկ երկրորդից պակաս կայուն կորստով կամ մասնագիտական աշխատունակության լրիվ կորստով",
      "առողջությանը հասցված այն վնասը, որը վտանգավոր չէ կյանքի համար",
      "առաջացրել է առողջության քայքայում՝ զուգորդված ընդհանուր աշխատունակության մեկ երրորդից պակաս կայուն կորստով կամ մասնագիտական աշխատունակության լրիվ կորստով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 98,
    "question": "Հակաիրավական ոտնձգություն կատարած անձին բռնելու համար անհրաժեշտ միջոցների սահմանազանցում է համարվում.",
    "correctAnswer": "բռնելու միջոցների անհամապատասխանությունն արարքի և դա կատարող անձի վտանգավորությանը, ինչպես նաև բռնելու հանգամանքներին, որոնց հետևանքով անձին դիտավորությամբ պատճառվել է այնպիսի վնաս, որը պայմանավորված չի եղել բռնելու անհրաժեշտությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "բռնելիս դիտավորությամբ այնպիսի միջոցների կիրառումը, որոնք ակնհայտորեն չեն համապատասխանել ինչպես հանցագործության, այնպես էլ դա կատարող անձի վտանգավորությանը, ինչպես նաև բռնելու հանգամանքներին, որոնց հետևանքով անձին դիտավորությամբ պատճառվել է վնաս",
      "բռնելու միջոցների ակնհայտ անհամապատասխանությունն արարքի և դա կատարող անձի վտանգավորությանը, ինչպես նաև բռնելու հանգամանքներին, որոնց հետևանքով անձին անզգուշությամբ պատճառվել է այնպիսի վնաս, որը պայմանավորված չի եղել բռնելու անհրաժեշտությամբ",
      "բռնելիս դիտավորությամբ այնպիսի միջոցների կիրառումը, որոնք ակնհայտորեն չեն համապատասխանել ինչպես հանցագործության, այնպես էլ դա կատարող անձի վտանգավորությանը, ինչպես նաև բռնելու հանգամանքներին, որոնց հետևանքով անձին անզգուշությամբ պատճառվել է այնպիսի վնաս, որը պայմանավորված չի եղել բռնելու անհրաժեշտությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 99,
    "question": "Դիվերսիայի սուբյեկտիվ կողմի պարտադիր հատկանիշն է.",
    "correctAnswer": "պետությունը թուլացնելու նպատակը",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայաստանի Հանրապետության հանդեպ ատելության շարժառիթը",
      "պետությանը որևէ գործողություն կատարելուն հարկադրելու նպատակը",
      "պետական գաղտնիք ձեռք բերելու նպատակը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 100,
    "question": "Հրազենի, դրա հիմնական բաղկացուցիչ մասերի, ռազմամթերքի և այլ նյութերի, սարքերի, առարկաների ապօրինի շրջանառության համար անձն ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե.",
    "correctAnswer": "անձը հանձնում է հոդվածում նշված առարկաները մինչև իրավասու մարմինների կողմից դրանց գտնվելու վայրի մասին իմանալը",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը կամովին հանձնում է հոդվածում նշված առարկաները",
      "անձը հանձնում է հոդվածում նշված առարկաները մինչև իրավասու մարմինների կողմից իրեն ձերբակալելը",
      "անձը հանձնում է հոդվածում նշված առարկաները և նրա արարքն այլ հանցակազմ չի պարունակում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 101,
    "question": "Միջին ծանրության հանցագործություն կհամարվեն.",
    "correctAnswer": "այն արարքները, որոնց համար քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով նախատեսված առավելագույն պատիժը չի գերազանցում 5 տարի ժամկետով ազատազրկումը",
    "incorrectAnswers": [
      "անզգուշությամբ կատարված այն արարքները, որոնց համար քրեական օրենքով նախատեսված առավելագույն պատիժը չի գերազանցում 3 տարի ժամկետով ազատազրկումը",
      "անզգուշությամբ կատարված այն արարքները, որոնց համար քրեական օրենքով նախատեսված առավելագույն պատիժը չի գերազանցում 10 տարի ժամկետով ազատազրկումը",
      "այն արարքները, որոնց համար քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով նախատեսված առավելագույն պատիժը չի գերազանցում 3 տարի ժամկետով ազատազրկումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 102,
    "question": "Ծանր հանցագործություններ են համարվում.",
    "correctAnswer": "այն արարքները, որոնց համար քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով նախատեսված առավելագույն պատիժը չի գերազանցում 10 տարի ժամկետով ազատազրկումը",
    "incorrectAnswers": [
      "դիտավորությամբ կատարված այն արարքները, որոնց համար քրեական օրենսգրքով նախատեսված առավելագույն պատիժը չի գերազանցում ութ տարի ժամկետով ազատազրկումը",
      "դիտավորությամբ կատարված այն արարքները, որոնց համար քրեական օրենսգրքով նախատեսված առավելագույն պատիժը չի գերազանցում հինգ տարի ժամկետով ազատազրկումը",
      "դիտավորությամբ կատարված այն արարքները, որոնց համար քրեական օրենսգրքով նախատեսված է առավելագույն պատիժ՝ ազատազրկում տասը տարուց ավելի ժամկետով կամ ցմահ ազատազրկում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 103,
    "question": "Ո՞ր կետում են սպառիչ թվարկված լրտեսության, որպես ինքնուրույն հանցագործության, սուբյեկտները.",
    "correctAnswer": "օտարերկրյա քաղաքացին և քաղաքացիություն չունեցող անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "յուրաքանչյուր ոք",
      "միայն Հայաստանի Հանրապետության քաղաքացին",
      "միայն օտարերկրյա քաղաքացին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 104,
    "question": "Պատժի տեսակ չէ.",
    "correctAnswer": "գույքի բռնագրավումը",
    "incorrectAnswers": [
      "տուգանքը",
      "կարճաժամկետ ազատազրկումը",
      "ազատության սահմանափակումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 105,
    "question": "Հանցակցի սահմանզանցման համար.",
    "correctAnswer": "մյուս հանցակիցները ենթակա չեն քրեական պատասխանատվության",
    "incorrectAnswers": [
      "մյուս հանցակիցները կրում են համապարտ պատասխանատվություն",
      "մյուս հանցակիցների պատասխանատվությունը որոշվում է ընդհանուր կարգով",
      "մյուս հանցակիցները պատասխանատվություն չեն կրում, եթե ապացուցում են, որ նրանք չեն գիտակցել սահմանազանցումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 106,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի` մեկ հանցագործության համար ազատազրկման առավելագույն ժամկետն է.",
    "correctAnswer": "քսան տարին",
    "incorrectAnswers": ["տասնհինգ տարին", "երեսուն տարին", "քսանհինգ տարին"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 107,
    "question": "Հիմնական պատիժներ են համարվում.",
    "correctAnswer": "հանրային աշխատանքները, ազատության սահմանափակումը, կարճաժամկետ ազատազրկումը, կարգապահական գումարտակում պահելը, ազատազրկումը և ցմահ ազատազրկումը",
    "incorrectAnswers": [
      "տուգանքը, հանրային աշխատանքները, ազատության սահմանափակումը, կարճաժամկետ ազատազրկումը, կարգապահական գումարտակում պահելը, ազատազրկումը և ցմահ ազատազրկումը",
      "հանրային աշխատանքները, ազատության սահմանափակումը, կալանքը, կարգապահական գումարտակում պահելը, ազատազրկումը և ցմահ ազատազրկումը",
      "հանրային աշխատանքները, ազատության սահմանափակումը, զինվորական ծառայության մեջ սահմանափակումը, կարճաժամկետ ազատազրկումը, կարգապահական գումարտակում պահելը, ազատազրկումը և ցմահ ազատազրկումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 108,
    "question": "Լրացուցիչ պատիժներ են համարվում.",
    "correctAnswer": "պատվավոր կամ զինվորական կոչումից, կարգից, աստիճանից, որակավորման դասից կամ պետական պարգևից զրկելը և օտարերկրյա քաղաքացուն Հայաստանի Հանրապետության տարածքից վտարելը",
    "incorrectAnswers": [
      "որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելը և օտարերկրյա քաղաքացուն Հայաստանի Հանրապետության տարածքից վտարելը",
      "պատվավոր կամ զինվորական կոչումից, կարգից, աստիճանից, որակավորման դասից կամ պետական պարգևից զրկելը, գույքի բռնագրավումը, օտարերկրյա քաղաքացուն Հայաստանի Հանրապետության տարածքից վտարելը",
      "տուգանքը, պատվավոր կամ զինվորական կոչումից, կարգից, աստիճանից, որակավորման դասից կամ պետական պարգևից զրկելը և օտարերկրյա քաղաքացուն Հայաստանի Հանրապետության տարածքից վտարելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 109,
    "question": "Եվ՛ որպես հիմնական, և՛ որպես լրացուցիչ պատիժներ են համարվում.",
    "correctAnswer": "տուգանքը, որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելը և զինվորական ծառայության մեջ սահմանափակումը",
    "incorrectAnswers": [
      "տուգանքը, պատվավոր կամ զինվորական կոչումից, կարգից, աստիճանից, որակավորման դասից կամ պետական պարգևից զրկելը, որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելը և զինվորական ծառայության մեջ սահմանափակումը",
      "որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելը, օտարերկրյա քաղաքացուն Հայաստանի Հանրապետության տարածքից վտարելը և զինվորական ծառայության մեջ սահմանափակումը",
      "տուգանքը, հանրային աշխատանքները, որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելը, և զինվորական ծառայության մեջ սահմանափակումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 110,
    "question": "Հանցագործությունների համակցություն է համարվում.",
    "correctAnswer": "միևնույն անձի կողմից մեկ կամ մեկից ավելի արարքներով քրեական օրենսգրքով նախատեսված երկու կամ ավելի հանցանք կատարելը, եթե նա դրանցից ոչ մեկի համար քրեական պատասխանատվության չի ենթարկվել",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ քրեական օրենսգրքի տարբեր հոդվածներով կամ նույն հոդվածի տարբեր մասերով նախատեսված երկու կամ ավելի հանցանք կատարելը, որոնցից ոչ մեկի համար անձը դատապարտված չի եղել",
      "ՀՀ քրեական օրենսգրքով նախատեսված այնպիսի մեկ գործողությունը (անգործությունը), որը պարունակում է քրեական օրենսգրքի երկու հոդվածներով նախատեսված հանցագործությունների հատկանիշներ",
      "ՀՀ քրեական օրենսգրքի նույն հոդվածի տարբեր մասերով նախատեսված երկու հանցանք կատարելը, որոնցից ոչ մեկի համար անձը դատապարտված չի եղել, կամ այնպիսի մեկ գործողությունը (անգործությունը), որը պարունակում է ՀՀ քրեական օրենսգրքի երկու կամ ավելի հոդվածներով նախատեսված հանցագործությունների հատկանիշներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 111,
    "question": "Ապօրինի կերպով օդաճնշիչ զենք կրելը.",
    "correctAnswer": "պարունակում է հանցակազմ",
    "incorrectAnswers": [
      "հանդիսանում է՝ հրազենի, դրա հիմնական բաղկացուցիչ մասերի, ռազմամթերքի և այլ նյութերի, սարքերի, առարկաների ապօրինի շրջանառության առարկա",
      "չի պարունակում հանցակազմ",
      "հանդիսանում է՝ որակյալ հատկանիշով հրազենի, դրա հիմնական բաղկացուցիչ մասերի, ռազմամթերքի և այլ նյութերի, սարքերի, առարկաների ապօրինի շրջանառություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 112,
    "question": "Հանցագործությունների ռեցիդիվ է համարվում.",
    "correctAnswer": "դիտավորությամբ հանցանք կատարելն այն անձի կողմից, որը դատվածություն ունի դիտավորյալ հանցագործության կատարման համար",
    "incorrectAnswers": [
      "դիտավորությամբ հանցանք կատարելն այն անձի կողմից, ով նախկինում կատարել է դիտավորյալ հանցանք",
      "հանցանք կատարելն այն անձի կողմից, ով դատվածություն ունի նախկինում կատարված հանցանքի համար",
      "դիտավորությամբ հանցանք կատարելն այն անձի կողմից, ով դատվածություն ունի նախկինում կատարված հանցանքի համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 113,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 19-րդ հոդվածի 1-ին մասի համաձայն՝ քրեական պատասխանատվության ենթակա է․",
    "correctAnswer": "մեղսունակ ֆիզիկական անձը, որի 16 տարին լրացած է եղել հանցանքը կատարելու պահին, ինչպես նաև իրավաբանական անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "այն ֆիզիկական անձը ում 14 տարին լրացել է նախքան հանցանք կատարելը, ինչպես նաև իրավաբանական անձը",
      "անձը ով հանցանք կատարելու պահին հասել է ՀՀ քրեական օրենսգրքով սահմանված տարիքի, ինչպես նաև իրավաբանական անձը",
      "անձը ում 14 տարին լրացել է նախքան հանցանք կատարելը, իսկ որոշ հանցանքների կատարման դեպքում նաև՝ 16 տարին լրացած անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 114,
    "question": "Անփութության կամային հատկանիշի բնութագիրն է.",
    "correctAnswer": "անձը տվյալ իրադրությունում պարտավոր էր և կարող էր նախատեսել իր արարքի վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը տվյալ իրադրությունում պարտավոր էր կամ կարող էր նախատեսել հանրորեն վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը",
      "անձը տվյալ իրադրությունում պարտավոր չէր և չէր կարող նախատեսել վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը",
      "անձը տվյալ իրադրությունում կարող էր նախատեսել հանրորեն վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 115,
    "question": "Քրեորեն պատժելի է.",
    "correctAnswer": "ցանկացած տեսակի հանցագործության փորձը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցագործության փորձը",
      "միայն ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործության փորձը",
      "միջին ծանրության, ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործության փորձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 116,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 26-րդ հոդվածի համաձայն՝ հանցափորձ է համարվում.",
    "correctAnswer": "դիտավորյալ այն գործողությունը կամ անգործությունը, որն անմիջականորեն ուղղված է հանցանք կատարելուն և պարունակում է քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով նախատեսված հանցակազմի հատկանիշներ, սակայն անձի դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործությունը նրա կամքից անկախ հանգամանքներով չի իրագործվում տվյալ հանցակազմի որևէ հատկանիշի բացակայության հետևանքով",
    "incorrectAnswers": [
      "դիտավորությամբ կատարված այն գործողությունը, որն անմիջականորեն ուղղված է հանցանք կատարելուն, եթե հանցանքն ավարտին չի հասցվել անձի կամքից անկախ հանգամանքներով",
      "ուղղակի դիտավորությամբ կատարված այն գործողությունը (անգործությունը), որն անմիջականորեն ուղղված է հանցանք կատարելուն, եթե հանցանքն ավարտին չի հասցվել անձի կամքից անկախ հանգամանքներով",
      "դիտավորյալ այն գործողությունը կամ անգործությունը, որը պարունակում է քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով նախատեսված հանցակազմի հատկանիշներ, սակայն անձի դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործությունը չի իրագործվում տվյալ հանցակազմի որևէ հատկանիշի բացակայության հետևանքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 117,
    "question": "Հանցագործության նախապատրաստություն է համարվում.",
    "correctAnswer": "դիտավորությամբ հանցանք կատարելու համար գործիք կամ միջոց ձեռք բերելը, գործիքը կամ միջոցը հարմարեցնելը կամ դիտավորությամբ այլ պայման ստեղծելը, եթե անձն իր կամքից անկախ հանգամանքներով չի կարողանում սկսել դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցանքի օբյեկտիվ կողմի կատարումը",
    "incorrectAnswers": [
      "դիտավորությամբ կատարված այն գործողությունը, որն անմիջականորեն ուղղված է հանցանք կատարելուն",
      "ուղղակի դիտավորությամբ հանցանք կատարելու համար միջոցներ կամ գործիքներ ձեռք բերելը կամ հարմարեցնելը, ինչպես նաև դիտավորությամբ այլ պայմաններ ստեղծելը, եթե հանցագործությունն ավարտին չի հասցվել այդ անձի կամքից անկախ հանգամանքներով",
      "ուղղակի դիտավորությամբ հանցանք կատարելու համար միջոցներ կամ գործիքներ ձեռք բերելը կամ հարմարեցնելը, ինչպես նաև դիտավորությամբ այլ պայմաններ ստեղծելը, եթե անձը կամովին հրաժարվել է հանցագործությունն ավարտին հասցնելուց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 118,
    "question": "Հանցագործության նախապատրաստությունը պատժելի է.",
    "correctAnswer": "բոլոր տեսակի հանցագործությունների դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործությունների դեպքում",
      "միայն ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցագործությունների դեպքում",
      "միայն միջին ծանրության, ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործությունների դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 119,
    "question": "Հանցակցություն է համարվում.",
    "correctAnswer": "քրեական պատասխանատվության ենթակա երկու կամ ավելի անձանց դիտավորյալ համատեղ մասնակցությունը դիտավորյալ հանցագործությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանքի կատարումը մի խումբ անձանց կողմից՝ նախնական համաձայնությամբ",
      "այնպիսի անձանց կայուն խումբը, ովքեր նախապես միավորվել են մեկ կամ մի քանի հանցանքներ կատարելու համար",
      "երկու կամ ավելի անձանց դիտավորյալ համատեղ մասնակցությունը հանցագործությանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 120,
    "question": "Կատարող չի համարվի այն անձը, ով.",
    "correctAnswer": "չի հասել տվյալ հանցագործության համար քրեական պատասխանատվության տարիքի, սակայն մեկ ուրիշ անձի կողմից ներգրավվելով` իրականացրել է տվյալ հանցագործության օբյեկտիվ կողմը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանքը կատարել է այլ անձանց (համակատարողների) հետ համատեղ",
      "անձամբ չի կատարել հանցանքը, սակայն հանցանքի օբյեկտիվ կողմի իրականացմանը ներգրավել է տվյալ հանցագործության համար քրեական պատասխանատվության տարիքի չհասած անձին",
      "օգտագործել է այնպիսի անձանց, ովքեր հանցանքը կատարել են անզգուշությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 121,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 46-րդ հոդվածի համաձայն՝ կազմակերպիչ է համարվում այն անձը, ով.",
    "correctAnswer": "դրդել է մեկ ուրիշին կազմակերպելու կամ ղեկավարելու հանցանքի կատարումը",
    "incorrectAnswers": [
      "ներկա գտնվելով և մասնակցելով հանցանքի կատարմանը կազմակերպել կամ ղեկավարել է այն, ինչպես նաև այն",
      "կազմակերպել կամ ղեկավարել է հանցանքի կատարումը՝ կազմակերպված խումբ կամ հանցավոր համագործակցություն ստեղծելով կամ ղեկավարելով",
      "ստեղծել է կազմակերպված խումբ կամ հանցավոր համագործակցություն կամ ղեկավարել է դրանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 122,
    "question": "Օժանդակող կհամարվի այն անձը, ով.",
    "correctAnswer": "նախապես խոստացել է պարտակել հանցագործին",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտակել է հանցագործին` առանց դա նախապես խոստանալու",
      "պարտակել է ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցանք կատարած անձին` առանց դա նախապես խոստանալու",
      "չի հայտնել հաստատապես հայտնի կատարված ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործության մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 123,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 32-րդ հոդվածի համաձայն՝ քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ այն անձը, ով արարքը կատարել է անհրաժեշտ պաշտպանության վիճակում, այսինքն․",
    "correctAnswer": "պաշտպանվողի կամ այլ անձի կյանքը, առողջությունը, իրավունքները, ազատությունները, օրինական շահերը, հասարակության կամ պետության օրինական շահերը քրեական օրենսգրքով նախատեսված հակաիրավական ոտնձգությունից կամ դրա իրական սպառնալիքից ոտնձգություն կատարողին վնաս պատճառելու միջոցով պաշտպանելիս, եթե թույլ չի տրվել անհրաժեշտ պաշտպանության սահմանազանցում",
    "incorrectAnswers": [
      "մի այնպիսի վտանգ վերացնելու համար, որը սպառնալիս է եղել ՀՀ շահերին և հանրային շահերին, եթե թույլ չի տրվել անհրաժեշտ պաշտպանության սահմանազանցում",
      "սպառնացող վտանգը վերացնելու համար, եթե այն սպառնում էր տվյալ անձի կամ այլ քաղաքացիների իրավունքներին, եթե թույլ չի տրվել անհրաժեշտ պաշտպանության սահմանազանցում",
      "պաշտպանվողի կամ մեկ այլ անձի կյանքը հանրության համար վտանգավոր ոտնձգությունից կամ դրա իրական սպառնալիքից ոտնձգություն կատարողին վնաս պատճառելու միջոցով պաշտպանելիս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 124,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 34-րդ հոդվածի համաձայն՝ քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ այն անձը, որը քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել ծայրահեղ անհրաժեշտության վիճակում, այսինքն․",
    "correctAnswer": "տվյալ անձի կամ այլ անձանց կյանքին, առողջությանը, իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին, հասարակության կամ պետության օրինական շահերին անմիջականորեն սպառնացող վտանգը վերացնելու համար, եթե տվյալ իրադրությունում այդ վտանգը չէր կարելի վերացնել այլ միջոցներով, և թույլ չի տրվել ծայրահեղ անհրաժեշտության սահմանազանցում",
    "incorrectAnswers": [
      "պաշտպանվողի կամ մեկ այլ անձի կյանքը, առողջությունը և իրավունքները, հասարակության կամ պետության շահերը հանրության համար վտանգավոր ոտնձգությունից կամ դրա իրական սպառնալիքից ոտնձգություն կատարողին վնաս պատճառելու միջոցով պաշտպանելիս",
      "տվյալ անձի կամ այլ անձանց կյանքին, առողջությանը, իրավունքներին և օրինական շահերին, հասարակության կամ պետության շահերին սպառնացող վտանգը վերացնելու համար, եթե սպառնացող վնասի համեմատ պատճառվել է հավասար կամ ավելի մեծ վնաս",
      "տվյալ անձի կամ այլ անձանց կյանքին, առողջությանը, իրավունքներին և օրինական շահերին, հասարակության կամ պետության շահերին սպառնացող ոտնձգությունը կանխելու համար, եթե այդ վտանգը չէր կարելի վերացնել այլ միջոցներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 125,
    "question": "Ծայրահեղ անհրաժեշտության սահմանազանցում է համարվում.",
    "correctAnswer": "դիտավորությամբ այնպիսի վնաս պատճառելը, որն ակնհայտորեն չի համապատասխանել սպառնացող վտանգի բնույթին ու աստիճանին և վտանգը վերացնելու հանգամանքներին, եթե քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին պատճառվել է կանխված վնասի համեմատությամբ հավասար կամ ավելի մեծ վնաս",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն այն դեպքում, եթե օրենքով պաշտպանվող շահերին պատճառվի կանխված վնասի համեմատությամբ ավելի մեծ վնաս",
      "անզգուշությամբ այնպիսի վնաս պատճառելը, որն ակնհայտորեն չի համապատասխանել սպառնացող վտանգի բնույթին ու աստիճանին և վտանգը վերացնելու հանգամանքներին, եթե քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին պատճառվել է կանխված վնասի համեմատությամբ հավասար կամ ավելի մեծ վնաս",
      "դիտավորությամբ այնպիսի վնաս պատճառելը, որն ակնհայտորեն չի համապատասխանել սպառնացող վտանգի բնույթին ու աստիճանին և վտանգը վերացնելու հանգամանքներին, եթե քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին պատճառվել է կանխված վնասի համեմատությամբ հավասար կամ ավելի փոքր վնաս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 126,
    "question": "Պատիժը՝ համաձայն ՀՀ քրեական օրենսգրքի 55-րդ հոդվածի.",
    "correctAnswer": "պետական հարկադրանքի միջոց է, որը դատարանի դատավճռով պետության անունից նշանակվում է հանցագործության համար մեղավոր ճանաչված անձի նկատմամբ և արտահայտվում է այդ անձին իրավունքներից կամ ազատություններից սույն օրենսգրքով նախատեսված զրկմամբ կամ դրանց սահմանափակմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "պետական հարկադրանքի միջոց է, որը հատուցումն է կատարված հանցագործության համար",
      "պետական հարկադրանքի միջոց է, որը դատարանի դատավճռով պետության անունից նշանակվում է հանցագործության համար մեղավոր ճանաչված անձի նկատմամբ",
      "քրեաիրավական ներգործության միջոց է, որը նշանակվում է դատարանի դատավճռով դատարանի անունից հանցագործության համար մեղավոր ճանաչված անձի նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 127,
    "question": "Խուլիգանության որակյալ հատկանիշ է․",
    "correctAnswer": "տեղեկատվական կամ հաղորդակցական տեխնոլոգիաներն օգտագործելով կատարելը",
    "incorrectAnswers": [
      "դիտավորությամբ առողջությանը միջին ծանրության վնաս պատճառելով կատարելը",
      "անզգուշությամբ առողջությանը միջին ծանրության վնաս պատճառելով կատարելը",
      "բացառիկ ցինիզմով կատարելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 128,
    "question": "Ճանապարհային երթևեկության անվտանգության ապահովմանն ուղղված պահանջները կամ ճանապարհային երթևեկության կամ տրանսպորտային միջոցների շահագործման անվտանգությունն ապահովող կանոնները խախտելը պարունակում է հանցակազմ.",
    "correctAnswer": "եթե դա մարդու առողջությանն անզգուշությամբ պատճառել է ծանր կամ միջին ծանրության վնաս",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե դա մարդու առողջությանը պատճառել է ծանր կամ միջին ծանրության վնաս",
      "մարդու առողջությանն անզգուշությամբ պատճառել է ծանր կամ միջին ծանրության վնաս կամ առաջացրել է խոշոր վնաս",
      "անկախ որևէ հետևանքից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 129,
    "question": "Հանցավոր կազմակերպություն ստեղծելը կամ ղեկավարելը.",
    "correctAnswer": "հասարակական անվտանգության դեմ ուղղված հանցագործություն է",
    "incorrectAnswers": [
      "կյանքի և առողջության դեմ ուղղված հանցագործություն է",
      "սեփականության դեմ ուղղված հանցագործություն է",
      "տնտեսական գործունեության դեմ ուղղված հանցագործություն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 130,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 61-րդ ոդվածի 1-ին մասի համաձայն՝ որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելը.",
    "correctAnswer": "որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելը, իսկ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելը՝ կատարված հանցանքի բնույթի հետ կապված որոշակի գործունեությամբ զբաղվելն արգելելն է",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է նշանակվել, եթե անձը կատարել է ծանր հանցագործություն",
      "որոշակի կազմակերպություններում և հիմնարկներում որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելը կամ գործունեությամբ զբաղվելն արգելելն է",
      "դատարանը, ելնելով հանցավորի պաշտոնավարության ժամանակ նրա կատարած հանցագործության բնույթից, հնարավոր չի գտնում պահպանել որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու նրա իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 131,
    "question": "Ազատության սահմանափակումը կարող է նշանակվել.",
    "correctAnswer": "ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործությունների համար` 6 ամսից 3 տարի ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործությունների համար` 6 ամսից 6 տարի ժամկետով",
      "անկախ հանցանքի ծանրության աստիճանից` 6 ամսից 6 տարի ժամկետով",
      "ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործությունների համար` 3 ամսից 3 տարի ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 132,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 64-րդ հոդվածի 2-րդ մասի համաձայն՝ դատարանը, ազատության սահմանափակում նշանակելով, արգելում է․",
    "correctAnswer": "հանցանք կատարած անձին այցելել տարբեր ժամանցային կամ այլ հաստատություններ, կազմակերպել, մասնակցել կամ այցելել որոշակի միջոցառումների կամ առանց դատապարտյալի նկատմամբ վերահսկողություն իրականացնող իրավասու մարմնի համաձայնության փոխել բնակության վայրը կամ որոշակի ժամերի բացակայել տնից",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք կատարած անձին դուրս գալ տանից կամ այցելել ժամանցային հաստատություններ, մասնակցել կամ այցելել որոշակի միջոցառումների կամ առանց դատապարտյալի նկատմամբ վերահսկողություն իրականացնող իրավասու մարմնի համաձայնության փոխել բնակության վայրը",
      "հանցանք կատարած անձին այցելել տարբեր ժամանցային կամ այլ հաստատություններ, առանց դատապարտյալի նկատմամբ վերահսկողություն իրականացնող իրավասու մարմնի համաձայնության փոխել բնակության վայրը կամ որոշակի ժամերի բացակայել տնից",
      "հանցանք կատարած անձին առանց դատապարտյալի նկատմամբ վերահսկողություն իրականացնող իրավասու մարմնի համաձայնության փոխել բնակության վայրը կամ որոշակի ժամերի բացակայել տնից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 133,
    "question": "Օտարերկրյա քաղաքացուն Հայաստանի Հանրապետության տարածքից վտարելը.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետությունում քրեական պատասխանատվության ենթակա օտարերկրյա քաղաքացուն Հայաստանի Հանրապետության սահմաններից հեռացնելն է՝ արգելելով նրան գտնվել Հայաստանի Հանրապետությունում",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայաստանի Հանրապետությունում քրեական պատասխանատվության ենթակա անձին Հայաստանի Հանրապետության սահմաններից հեռացնելն է՝ արգելելով նրան գտնվել Հայաստանի Հանրապետությունում",
      "Հայաստանի Հանրապետությունում քրեական պատասխանատվության ենթակա քաղաքացուն Հայաստանի Հանրապետության սահմաններից հեռացնելն է՝ արգելելով նրան գտնվել Հայաստանի Հանրապետությունում",
      "Հայաստանի Հանրապետությունում քրեական պատասխանատվության ենթակա օտարերկրյա քաղաքացուն Հայաստանի Հանրապետության սահմաններից հեռացնելն է՝ արգելելով նրան գտնվել այլ պետության տարածքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 134,
    "question": "Հանցագործության նախապատրաստության համար չի նշանակվում.",
    "correctAnswer": "ցմահ ազատազրկում",
    "incorrectAnswers": [
      "ցմահ ազատազրկում՝ բացառությամբ վտանգավոր և առանձնապես վտանգավոր ռեցիդիվի դեպքերի",
      "հանրային աշխատանքներ",
      "կալանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 135,
    "question": "Պատիժը պայմանականորեն չկիրառելիս դատարանը սահմանում է փորձաշրջան.",
    "correctAnswer": "մեկից հինգ տարի ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկից երեք տարի ժամկետով",
      "երկուսից հինգ տարի ժամկետով",
      "երեքից հինգ տարի ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 136,
    "question": "Տուժողի և հանցանք կատարած անձի հաշտության հիմքով քրեական պատասխանատվությունից ազատելը.",
    "correctAnswer": "եթե անձն առաջին անգամ է հանցանք կատարել, ապա ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե նրա կատարած արարքը ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանք է, և նրա ու տուժողի միջև առկա է հաշտության վերաբերյալ ինքնուրույն և ազատ կամարտահայտության վրա հիմնված փոխադարձ համաձայնությունը, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ կատարված հանցանքում առկա են ընտանիքում բռնության հատկանիշներ",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե անձի կատարած արարքը ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանք է, և նրա ու տուժողի միջև առկա է հաշտության վերաբերյալ ինքնուրույն և ազատ կամարտահայտության վրա հիմնված փոխադարձ համաձայնությունը, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ կատարված հանցանքում առկա են ընտանիքում բռնության հատկանիշներ",
      "եթե անձն առաջին անգամ է հանցանք կատարել, ապա ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե նրա կատարած արարքը ոչ մեծ ծանրության հանցանք է, և նրա ու տուժողի միջև առկա է հաշտության վերաբերյալ ինքնուրույն և ազատ կամարտահայտության վրա հիմնված փոխադարձ համաձայնությունը",
      "եթե անձն առաջին անգամ է հանցանք կատարել, ապա կարող է ազատվել քրեական պատասխանատվությունից, եթե նրա կատարած արարքը ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանք է, և նրա ու տուժողի միջև առկա է հաշտության վերաբերյալ ինքնուրույն և ազատ կամարտահայտության վրա հիմնված փոխադարձ համաձայնությունը, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ կատարված հանցանքում առկա են ընտանիքում բռնության հատկանիշներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 137,
    "question": "Քննությունից խուսափող անձը չի կարող քրեական պատասխանատվության ենթարկվել, եթե.",
    "correctAnswer": "ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանքն ավարտվելու օրվանից անցել է տասնհինգ տարի, իսկ ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցանքն ավարտվելու օրվանից՝ քսանհինգ տարի, և վաղեմության ժամկետի ընթացքն ընդհատված չի եղել նոր հանցագործությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ մեծ ծանրության կամ միջին ծանրության հանցանք կատարելու օրվանից անցել է տասը տարի, իսկ ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցանք կատարելու օրվանից՝ տասնհինգ տարի և վաղեմության ժամկետի ընթացքն ընդհատված չի եղել դիտավորյալ նոր հանցագործությամբ",
      "ոչ մեծ ծանրության կամ միջին ծանրության հանցանք կատարելու օրվանից անցել է տասնհինգ տարի, իսկ ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցանք կատարելու օրվանից՝ քսան տարի և վաղեմության ժամկետի ընթացքն ընդհատված չի եղել նոր առանձնապես ծանր հանցագործությամբ",
      "ոչ մեծ ծանրության կամ միջին ծանրության հանցանք կատարելու օրվանից անցել է տասը տարի, իսկ ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցանք կատարելու օրվանից՝ քսան տարի և վաղեմության ժամկետի ընթացքն ընդհատված չի եղել նոր ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 138,
    "question": "Քրեական պատասխանատվության ենթարկելու վաղեմության ժամկետի ընթացքը կասեցվում է, եթե անձը.",
    "correctAnswer": "խուսափում է քննությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "կատարում է նոր հանցագործություն",
      "կատարում է միջին ծանրության, ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործություն",
      "օգտվում է քրեական պատասխանատվության ենթարկվելու անձեռնմխելիությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 139,
    "question": "Մինչև 16 տարին լրանալը հանցանք կատարած անչափահասի նկատմամբ նշանակվող պատժի․",
    "correctAnswer": "նվազագույն և առավելագույն ժամկետը կամ չափը չի կարող գերազանցել քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածով կամ հոդվածի մասով նախատեսված պատժի նվազագույն և առավելագույն ժամկետի կամ չափի մեկ երրորդը",
    "incorrectAnswers": [
      "առավելագույն ժամկետը կամ չափը չի կարող գերազանցել քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածով կամ հոդվածի մասով նախատեսված պատժի նվազագույն և առավելագույն ժամկետի կամ չափի մեկ երկրորդը",
      "առավելագույն ժամկետը կամ չափը չի կարող գերազանցել քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածով կամ հոդվածի մասով նախատեսված պատժի նվազագույն և առավելագույն ժամկետի կամ չափի մեկ երրորդը",
      "նվազագույն և առավելագույն ժամկետը կամ չափը չի կարող գերազանցել քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածով կամ հոդվածի մասով նախատեսված պատժի նվազագույն և առավելագույն ժամկետի կամ չափի մեկ քառորդը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 140,
    "question": "16-ից մինչև 18 տարին լրանալը հանցանք կատարած անչափահասի նկատմամբ նշանակվող պատժի.",
    "correctAnswer": "նվազագույն և առավելագույն ժամկետը կամ չափը չի կարող գերազանցել քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածով կամ հոդվածի մասով նախատեսված պատժի նվազագույն և առավելագույն ժամկետի կամ չափի մեկ երկրորդը",
    "incorrectAnswers": [
      "նվազագույն և առավելագույն ժամկետը կամ չափը չի կարող գերազանցել քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածով կամ հոդվածի մասով նախատեսված պատժի նվազագույն և առավելագույն ժամկետի կամ չափի մեկ քառորդը",
      "նվազագույն և առավելագույն ժամկետը կամ չափը չի կարող գերազանցել քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածով կամ հոդվածի մասով նախատեսված պատժի նվազագույն և առավելագույն ժամկետի կամ չափի մեկ երրորդը",
      "առավելագույն ժամկետը կամ չափը չի կարող գերազանցել քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածով կամ հոդվածի մասով նախատեսված պատժի նվազագույն և առավելագույն ժամկետի կամ չափի մեկ երկրորդը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 141,
    "question": "Բժշկական բնույթի հարկադրանքի միջոցներ դատարանը կարող է նշանակել այն անձի նկատմամբ, ով.",
    "correctAnswer": "պատժի սպառնալիքով արգելված արարքի կատարման պահին գտնվել է անմեղսունակության վիճակում կամ հանցանքի կատարման պահին գտնվել է սահմանափակ մեղսունակության վիճակում կամ հանցանքի կատարման պահին գտնվել է մեղսունակության վիճակում, սակայն դրանից հետո նրա մոտ դրսևորվել է հոգեկան առողջության խնդիր կամ կատարել է հանցանք և ալկոհոլամոլությունից, թմրամոլությունից, դեղամոլությունից կամ թունամոլությունից բուժման կարիք ունի",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ՀՀ քրեական օրենսգրքի հատուկ մասում նախատեսված արարքը անմեղսունակության վիճակում կատարած անձի նկատմամբ",
      "միայն ՀՀ քրեական օրենսգրքի հատուկ մասում նախատեսված արարքը անմեղսունակության վիճակում կատարած անձի նկատմամբ, ինչպես նաև հանցանք կատարած այն անձանց նկատմամբ, ովքեր ճանաչվել են ալկոհոլամոլությունից կամ թմրամոլությունից բուժման կարիք ունեցող",
      "միայն ՀՀ քրեական օրենսգրքի հատուկ մասում նախատեսված արարքը անմեղսունակության կամ սահմանափակ մեղսունակության վիճակում կատարած անձանց նկատմամբ կամ այն անձանց նկատմամբ ովքեր ստացիոնար պայմաններում երկարատև բուժման և խնամքի կարիք ունեն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 142,
    "question": "Որոշակի վայրեր այցելելու արգելքը.",
    "correctAnswer": "եթե դատարանը համարում է, որ որոշակի վայրերում գտնվելու դեպքում բարձրանում է պատժի սպառնալիքով արգելված արարք կատարած անձի կողմից կրկին այդպիսի արարք կատարելու հավանականությունը, կարող է որոշում կայացնել անձին որոշակի վայրեր այցելելը արգելելու մասին՝ 3 ամսից մինչև 2 տարի ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե դատարանը համարում է, որ որոշակի վայրերում գտնվելու դեպքում բարձրանում է պատժի սպառնալիքով արգելված արարք կատարած անձի կողմից կրկին հանցանք կատարելու հավանականությունը, կարող է որոշում կայացնել անձին որոշակի վայրեր այցելելը արգելելու մասին՝ 2 ամսից մինչև 2 տարի ժամկետով",
      "եթե դատարանը համարում է, որ որոշակի վայրերում գտնվելու դեպքում բարձրանում է պատժի սպառնալիքով արգելված արարք կատարած անձի կողմից կրկին այդպիսի արարք կատարելու հավանականությունը, կարող է որոշում կայացնել անձին որոշակի վայրեր այցելելը արգելելու մասին՝ 3 ամսից մինչև 3 տարի ժամկետով",
      "եթե դատարանը համարում է, որ որոշակի վայրերում գտնվելու դեպքում բարձրանում է պատժի սպառնալիքով արգելված արարք կատարած անձի կողմից կրկին այդպիսի արարք կատարելու հավանականությունը, կարող է որոշումկայացնել անձին որոշակի վայրեր այցելելը արգելելու մասին՝ 15 օրից մինչև 2 տարի ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 143,
    "question": "Սահմանափակ մեղսունակությունը.",
    "correctAnswer": "որպես մեղմացնող հանգամանք, հաշվի է առնվում պատիժ նշանակելիս և կարող է հիմք դառնալ պատժի հետ միաժամանակ անձի նկատմամբ բժշկական բնույթի հարկադրանքի միջոց նշանակելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "պատիժ նշանակելիս չի դիտվում որպես մեղմացնող հանգամանք",
      "որպես ծանրացնող հանգամանք, հաշվի է առնվում պատիժ նշանակելիս և կարող է հիմք դառնալ պատժի հետ միաժամանակ բժշկական բնույթի հարկադրանքի միջոց նշանակելու համար",
      "պատիժ նշանակելիս չի դիտվում որպես մեղմացնող կամ ծանրացնող հանգամանք, սակայն կարող է հիմք դառնալ պատժի հետ միաժամանակ բժշկական բնույթի հարկադրանքի միջոց նշանակելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 144,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 38-րդ հոդվածի 1-ին մասի համաձայն՝ սպորտային ռիսկը.",
    "correctAnswer": "քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ արհեստավարժ մարզամրցմանը կամ մարզումներին մասնակից անձը, որն արհեստավարժ մարզամրցման կամ մարզումների ընթացքում քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել, եթե նա պահպանել է տվյալ մարզատեսակի համար սահմանված կանոնները",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ մարզամրցմանը կամ մարզումներին մասնակից անձը, որը մարզամրցման կամ մարզումների ընթացքում քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել, եթե նա պահպանել է տվյալ մարզատեսակի համար սահմանված կանոնները",
      "քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ արհեստավարժ մարզամրցմանը կամ մարզումներին մասնակից անձը, որն արհեստավարժ մարզամրցման կամ մարզումների ընթացքում քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին էական վնաս չի պատճառել",
      "քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ արհեստավարժ մարզամրցմանը կամ մարզումներին մասնակից անձը, որն արհեստավարժ մարզամրցման կամ մարզումների ընթացքում քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել, տվյալ մարզատեսակի համար սահմանված կանոնները չպահպանելու արդյունքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 145,
    "question": "Համակատարումը բացակայում է, եթե.",
    "correctAnswer": "հանցանք կատարողն օգտագործում է այնպիսի անձի, որն օրենքի ուժով ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության կամ ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության տվյալ հանցագործության համար` որպես կատարող",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք կատարողի հետ հանցանքի կատարմանը մասնակցում է այնպիսի անձ, որն օրենքի ուժով ենթակա է քրեական պատասխանատվության տվյալ հանցագործության համար",
      "հանցանքի կատարմանը մասնակցում են երեք կամ ավելի կատարողներ",
      "հանցանքի օբյեկտիվ կողմի իրականացմանը մասնակցում են երկու կամ ավելի կատարողներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 146,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 364-րդ հոդվածի համաձայն՝ համակարգչային կեղծիքը.",
    "correctAnswer": "իրավաբանական հետևանքներ առաջացնելու նպատակով համակարգչային տվյալ ապօրինի մտցնելը, փոփոխելը, ջնջելը կամ այդ տվյալի հասանելիությունն ուղեփակելը (մեկուսացնելը), որը հանգեցրել է ոչ հավաստի տվյալի ստեղծման",
    "incorrectAnswers": [
      "համակարգչային տվյալ ապօրինի մտցնելը, փոփոխելը, ջնջելը կամ այդ տվյալի հասանելիությունն ուղեփակելը (մեկուսացնելը)",
      "համակարգչային տվյալ ապօրինի մտցնելը, փոփոխելը, ջնջելը կամ այդ տվյալի հասանելիությունն ուղեփակելը (մեկուսացնելը), որը հանգեցրել է ոչ խոշոր վնասի",
      "իրավական հետևանքներ առաջացնելու նպատակով համակարգչային տվյալ ապօրինի մտցնելը, փոփոխելը, ջնջելը կամ այդ տվյալի հասանելիությունն ուղեփակելը (մեկուսացնելը)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 147,
    "question": "Հանցանքը համարվում է մի խումբ անձանց կողմից՝ առանց նախնական համաձայնության կատարված, եթե.",
    "correctAnswer": "հանցագործությանը մասնակցել են այնպիսի համակատարողներ, որոնք նախքան հանցանքն սկսելը պայմանավորված չեն եղել հանցանքը համատեղ կատարելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "դրան մասնակցել են այնպիսի համակատարողներ, ովքեր չնայած նախապես պայմանավորվել են հանցանքը համատեղ կատարելու մասին, սակայն նրանցից մեկը թույլ է տվել հանցակցի սահմանազանցում",
      "դրան մասնակցել են այնպիսի համակատարողներ, ովքեր նախապես պայմանավորվել են հանցանքը համատեղ կատարելու մասին",
      "դրան մասնակցել են այնպիսի համակատարողներ և օժանդակողներ ովքեր նախապես պայմանավորվել են հանցանքը համատեղ կատարելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 148,
    "question": "Հանցանքը համարվում է մի խումբ անձանց կողմից նախնական համաձայնությամբ կատարված, եթե.",
    "correctAnswer": "հանցագործությանը մասնակցել են այնպիսի համակատարողներ, որոնք նախքան հանցանքն սկսելը պայմանավորվել են հանցանքը համատեղ կատարելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև հանցագործությունը ավարտին հասցնելը պայմանավորվել են հանցանքը համատեղ կատարելու մասին",
      "օժտված են հանցագործության սուբյեկտի հատկանիշներով",
      "միավորվել են ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցանքներ կատարելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 149,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 492-րդ հոդվածի 1-ին մասի համաձայն՝ մարդու իրավունքների պաշտպանի լիազորությունների իրականացմանը խոչընդոտելը օբյեկտիվ կողմից դրսևորվում է.",
    "correctAnswer": "մարդու իրավունքների պաշտպանի կամ նրա անունից հանդես եկող անձի լիազորությունների իրականացումը ցանկացած ձևով խոչընդոտելով, այդ թվում՝ նրա գործունեությանը ցանկացած ձևով միջամտելով կամ նրա մուտքը ցանկացած վայր չթույլատրելով",
    "incorrectAnswers": [
      "պաշտոնատար անձի կողմից մարդու իրավունքների պաշտպանի լիազորությունների իրականացմանը խոչընդոտելու նպատակով նրա գործունեությանը ցանկացած ձևով միջամտելով",
      "մարդու իրավունքների պաշտպանին, կապված նրա լիազորությունների իրականացման հետ, սպառնալու կամ նրան վիրավորանք հասցնելու կամ նրա նկատմամբ բացահայտ անհարգալից վերաբերմունք ցուցաբերելու ձևով",
      "մարդու իրավունքների պաշտպանի կամ նրա անունից հանդես եկող անձի լիազորությունների իրականացումը ցանկացած ձևով խոչընդոտելով կամ նրա մուտքը ազատազրկման վայր չթույլատրելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 150,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 491-րդ հոդվածի համաձայն՝ Փաստաբանի լիազորությունների իրականացումը խոչընդոտելն օբյեկտիվ կողմից դրսևորվում է.",
    "correctAnswer": "իր վստահորդին տեսակցելու նպատակով ազատությունից զրկման ցանկացած վայր փաստաբանի մուտքն ապօրինի չթույլատրելով",
    "incorrectAnswers": [
      "փաստաբանին լիազորությունների իրականացման կապակցությամբ փաստաբանին սպառնալով",
      "մեղադրյալին տեսակցելու նպատակով պետական մարմիններ փաստաբանի մուտքն ապօրինի չթույլատրելով",
      "փաստաբանին լիազորությունների իրականացման կապակցությամբ փաստաբանի նկատմամբ բռնություն գործադրելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 151,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 63-րդ հոդվածի 1-ին մասի համաձայն՝ զինվորական ծառայության մեջ սահմանափակումը.",
    "correctAnswer": "զինվորական ծառայության կարգի դեմ ուղղված հանցանք կատարած սպայական կամ ավագ ենթասպայական կազմի զինծառայողին իր զբաղեցրած պաշտոնից ավելի բարձր (այդ թվում` ավելի բարձր վարձատրվող) պաշտոնի նշանակվելու, ավելի բարձր հերթական կոչում ստանալու իրավունքից զրկելն է՝ դրամական բավարարման գումարից հօգուտ պետության 10-ից մինչև 20 տոկոս պահումով",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք կատարած սպայական կամ ավագ ենթասպայական կազմի զինծառայողին իր զբաղեցրած պաշտոնից ավելի բարձր (այդ թվում` ավելի բարձր վարձատրվող) պաշտոնի նշանակվելու, ավելի բարձր հերթական կոչում ստանալու իրավունքից զրկելն է՝ դրամական բավարարման գումարից հօգուտ պետության 10-ից մինչև 20 տոկոս պահումով",
      "զինվորական ծառայության կարգի դեմ ուղղված հանցանք կատարած զինծառայողին իր զբաղեցրած պաշտոնից ավելի բարձր (այդ թվում` ավելի բարձր վարձատրվող) պաշտոնի նշանակվելու, ավելի բարձր հերթական կոչում ստանալու իրավունքից զրկելն է՝ դրամական բավարարման գումարից հօգուտ պետության 10-ից մինչև 10 տոկոս պահումով",
      "զինվորական ծառայության կարգի դեմ ուղղված հանցանք կատարած սպայական կամ ավագ ենթասպայական կազմի զինծառայողին իր զբաղեցրած պաշտոնից ավելի բարձր (այդ թվում` ավելի բարձր վարձատրվող) պաշտոնի նշանակվելու, ավելի բարձր հերթական կոչում ստանալու իրավունքից զրկելն է՝ դրամական բավարարման գումարից հօգուտ պետության 10-ից մինչև 30 տոկոս պահումով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 152,
    "question": "18 տարին լրացած անձի նկատմամբ կարճաժամկետ ազատազրկումը նշանակվում է.",
    "correctAnswer": "նախկինում ազատությունից զրկելու հետ կապված պատիժ չկրած, ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործություններ կատարած անձի նկատմամբ` 15 օրից 2 ամիս ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև վեց ամիս ժամկետով ՀՀ քրեական օրենսգրքի հատուկ մասում նախատեսված դեպքերում",
      "երեք ամսից մինչև վեց ամիս ժամկետով և միայն այն դեպքում, երբ կալանքը որպես խափանման միջոց չի կիրառվել",
      "երեք ամսից մինչև վեց ամիս ժամկետով` հանրային աշխատանքների դատապարտված անձի կողմից պատիժը կրելուց չարամտորեն խուսափելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 153,
    "question": "Հանցանքի կատարման համար դեռևս չդատապարտված կամ պատժի ժամկետը լրիվ կամ մասնակիորեն չկրած և հոգեբուժական կազմակերպությունում հարկադիր բուժման ուղարկված անձի ապաքինման դեպքում նրա նկատմամբ պատիժ նշանակելիս կամ պատիժը կրելը վերականգնելիս հոգեբուժական կազմակերպությունում հարկադիր բուժման ժամկետը․",
    "correctAnswer": "հաշվակցվում է պատժի ժամկետին՝ հոգեբուժական կազմակերպությունում գտնվելու 1 օրը հաշվելով ազատազրկման 1 օրվա դիմաց",
    "incorrectAnswers": [
      "չի հաշվակցվում",
      "հաշվակցվում է պատժի ժամկետին` հոգեբուժական կազմակերպությունում գտնվելու 2 օրը հաշվելով ազատազրկման 1 օրվա դիմաց",
      "հաշվակցվում է պատժի ժամկետին` հոգեբուժական կազմակերպությունում գտնվելու 3 օրը հաշվելով ազատազրկման 1 օրվա դիմաց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 154,
    "question": "Եթե տուգանքը նշանակելուց հետո դատապարտյալի նյութական վիճակի վատթարացման հետևանքով նա զրկվում է տուգանքը վճարելու հնարավորությունից, ապա դատարանը, հաշվի առնելով դատապարտյալի դիրքորոշումը.",
    "correctAnswer": "երկարաձգում է տուգանքի վճարման սահմանված վերջնաժամկետը` առավելագույնը 1 տարով կամ նշանակում է հանրային աշխատանքներ` հանրային աշխատանքների 24 ժամը հաշվարկելով հանցանքը կատարելու պահին նվազագույն աշխատավարձի չափով",
    "incorrectAnswers": [
      "երկարաձգում է տուգանքի վճարման սահմանված վերջնաժամկետը` առավելագույնը 2 տարով կամ նշանակում է հանրային աշխատանքներ` հանրային աշխատանքների 20 ժամը հաշվարկելով հանցանքը կատարելու պահին նվազագույն աշխատավարձի չափով",
      "երկարաձգում է տուգանքի վճարման սահմանված վերջնաժամկետը` առավելագույնը 1 տարով կամ նշանակում է հանրային աշխատանքներ` հանրային աշխատանքների 8 ժամը հաշվարկելով հանցանքը կատարելու պահին նվազագույն աշխատավարձի չափով",
      "երկարաձգում է տուգանքի վճարման սահմանված վերջնաժամկետը` առավելագույնը 3 տարով կամ նշանակում է հանրային աշխատանքներ` հանրային աշխատանքների 4 ժամը հաշվարկելով հանցանքը կատարելու պահին նվազագույն աշխատավարձի չափով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 155,
    "question": "Քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ այն անձը, ով.",
    "correctAnswer": "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել ֆիզիկական կամ հոգեկան հարկադրանքի ազդեցությամբ, եթե դրա հետևանքով անձը չէր կարող գիտակցել կամ ղեկավարել իր արարքը",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս պատճառելը հոգեկան հարկադրանքի ազդեցությամբ",
      "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս պատճառելը ֆիզիկական կամ հոգեկան հարկադրանքի ազդեցությամբ, որն անձին չի զրկում իր գործողությունները ղեկավարելու հնարավորությունից",
      "դիտավորությամբ կամ անզգուշությամբ քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս պատճառելը ֆիզիկական կամ հոգեկան հարկադրանքի ազդեցությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 156,
    "question": "Քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս պատճառած այն անձը, ով․",
    "correctAnswer": "օրենքով սահմանված կարգով համագործակցել է օպերատիվ- հետախուզական գործունեություն իրականացնող մարմինների հետ` հանցագործությունը բացահայտելուն, կանխելուն կամ ապացույցներ ձեռք բերելուն աջակցելու նպատակով տրված հանձնարարության սահմաններում, եթե այդ նպատակին հասնելու համար վնաս պատճառելու հետ չկապված միջոցները բացակայել են",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենքով սահմանված կարգով համագործակցել է օպերատիվ-հետախուզական գործունեություն իրականացնող մարմինների հետ` հանցագործությունը բացահայտելու, կանխելու կամ ապացույցներ ձեռք բերելու նպատակով, եթե այդ նպատակին հասնելու համար վնաս պատճառելու հետ կապված միջոցները բացակայել են",
      "օրենքով սահմանված կարգով համագործակցել է օպերատիվ-հետախուզական գործունեություն իրականացնող մարմինների հետ` հանցագործությունը բացահայտելուն, կանխելուն կամ ապացույցներ ձեռք բերելուն աջակցելու նպատակով տրված հանձնարարության սահմաններում",
      "գործել է հանցագործությունը բացահայտելու, կանխելու կամ ապացույցներ ձեռք բերելու նպատակով, եթե այդ նպատակին հասնելու համար վնաս պատճառելու հետ չկապված միջոցները թեև առկա են եղել, սակայն չեն գիտակցվել նրա կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 157,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 58-րդ հոդվածի համաձայն՝ պատվավոր կամ զինվորական կոչումից, կարգից, աստիճանից, որակավորման դասից կամ պետական պարգևից զրկելը պատժատեսակը կարող է կիրառվել․",
    "correctAnswer": "հաշվի առնելով հանցագործության բնույթը, հանգամանքները, հանցավորի անձը բնութագրող տվյալները",
    "incorrectAnswers": [
      "միջին ծանրության, ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցանք կատարած անձանց նկատմամբ",
      "միայն առանձնապես ծանր հանցանք կատարած անձանց նկատմամբ",
      "ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցանք կատարած անձանց նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 158,
    "question": "Հանրային աշխատանքներ չեն կարող նշանակվել.",
    "correctAnswer": "դատավճիռ կայացնելու պահին 15 տարին չլրացած անչափահասի, ինչպես նաև զինվորական ծառայության մեջ գտնվող անձի նկատմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "դատավճիռ կայացնելու պահին 16 տարին չլրացած անչափահասի նկատմամբ",
      "դատավճիռ կայացնելու պահին 16 տարին չլրացած անչափահասի, ինչպես նաև զինվորական ծառայության մեջ գտնվող անձի նկատմամբ",
      "հանցանք կատարելու պահին 15 տարին չլրացած անչափահասի, ինչպես նաև զինվորական ծառայության մեջ գտնվող անձի նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 159,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 60-րդ հոդվածի համաձայն՝ հանրային աշխատանքները կատարելուց խուսափելու դեպքում այն.",
    "correctAnswer": "փոխարինվում է ազատազրկմամբ` հանրային աշխատանքների 8 ժամը հաշվարկելով ազատազրկման 1 օրվա դիմաց",
    "incorrectAnswers": [
      "փոխարինվում է կարճաժամկետ ազատազրկմամբ` հանրային աշխատանքների 6 ժամը հաշվարկելով կարճաժամկետ ազատազրկման 1 օրվա դիմաց",
      "փոխարինվում է տուգանքով` հանրային աշխատանքների 4 ժամը հաշվարկելով նվազագույն աշխատավարձի դիմաց",
      "փոխարինվում է ազատազրկմամբ` հանրային աշխատանքների 6 ժամը հաշվարկելով ազատազրկման 1 օրվա դիմաց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 160,
    "question": "Ազատության սահմանափակումը իբրև պատիժ նշանակելու դեպքում.",
    "correctAnswer": "որոշակի ժամերի տնից բացակայելու արգելքը չի կարող պակաս լինել օրական 8 և չի կարող ավելի լինել օրական 12 ժամից",
    "incorrectAnswers": [
      "որոշակի ժամերի տնից բացակայելու արգելքը չի կարող պակաս լինել օրական 6 և չի կարող ավելի լինել օրական 14 ժամից",
      "որոշակի ժամերի տնից բացակայելու արգելքը չի կարող պակաս լինել օրական 4 և չի կարող ավելի լինել օրական 10 ժամից",
      "որոշակի ժամերի տնից բացակայելու արգելքը չի կարող պակաս լինել օրական 8 և չի կարող ավելի լինել օրական 16 ժամից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 161,
    "question": "Անզգույշ հանցագործության համար ազատազրկումը.",
    "correctAnswer": "չի կարող գերազանցել 10 տարին",
    "incorrectAnswers": [
      "չի կարող գերազանցել 5 տարին",
      "նշանակվում է 3-5 տարի ժամկետով",
      "նշանակվում է 5-10 տարի ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 162,
    "question": "Դատավճիռների համակցությամբ ազատազրկման ձևով վերջնական պատիժը չի կարող գերազանցել.",
    "correctAnswer": "30 տարին, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ անձը կատարում է այնպիսի հանցագործություն, որի համար նախատեսված է նաև ցմահ ազատազրկում",
    "incorrectAnswers": [
      "25 տարին, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ անձը կատարում է այնպիսի հանցագործություն, որի համար նախատեսված է նաև ցմահ ազատազրկում",
      "20 տարին, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ անձը կատարում է այնպիսի հանցագործություն, որի համար նախատեսված է նաև ցմահ ազատազրկում",
      "համակցությունը կազմող հանցագործություններից ամենածանրի համար նախատեսված պատժի առավելագույն չափը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 163,
    "question": "Ցմահ ազատազրկումը.",
    "correctAnswer": "դատապարտյալին քրեակատարողական հիմնարկում անազատության մեջ պահելու ձևով հասարակությունից անժամկետ մեկուսացնելն է, որը ՀՀ քրեական օրենսգրքով նախատեսված դեպքերում կարող է նշանակվել առանձնապես ծանր հանցագործությունների համար",
    "incorrectAnswers": [
      "դատապարտյալին ուղղիչ հիմնարկում անազատության մեջ պահելու ձևով հասարակությունից անժամկետ մեկուսացնելն է, որը, ՀՀ քրեական օրենսգրքովնախատեսված դեպքերում, կարող է նշանակվել ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործությունների համար",
      "դատապարտյալին ուղղիչ հիմնարկում անազատության մեջ պահելու ձևով հասարակությունից անժամկետ մեկուսացնելն է, որը, ՀՀ քրեական օրենսգրքով և Հայաստանի Հանրապետության մասնակցությամբ միջազգային պայմանագրերով նախատեսված դեպքերում, կարող է նշանակվել ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործությունների համար",
      "դատապարտյալին ուղղիչ հիմնարկում անազատության մեջ պահելու ձևով հասարակությունից մեկուսացնելն է, որը, ՀՀ քրեական օրենսգրքով և Հայաստանի Հանրապետության մասնակցությամբ միջազգային պայմանագրերով նախատեսված դեպքերում, կարող է նշանակվել ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործությունների համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 164,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 69-րդ հոդվածի 2-րդ մասի համաձայն՝ պատիժ նշանակելիս՝ պատժի տեսակը և չափը որոշվում են.",
    "correctAnswer": "հանցագործությամբ պատճառված վնասի բնույթով և չափով, հանցագործության եղանակով, տեղով, ժամանակով, հանցագործության շարժառիթներով և նպատակներով, դիտավորության կամ անզգուշության տեսակով, պատասխանատվությունը և պատիժը մեղմացնող ու ծանրացնող հանգամանքներով, ինչպես նաև նշանակվող պատժի` հանցավորի վերասոցիալականացման և իրավահպատակ վարքագծի ձևավորման գործընթացի ու նրա ընտանիքի կենսապայմանների վրա ազդեցությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործությամբ պատճառված վնասի բնույթով և չափով, պատասխանատվությունը և պատիժը մեղմացնող ու ծանրացնող հանգամանքներով, ինչպես նաև նշանակվող պատժի` հանցավորի վերասոցիալականացման և իրավահպատակ վարքագծի ձևավորման գործընթացի ու նրա ընտանիքի կենսապայմանների վրա ազդեցությամբ",
      "հանցագործությամբ պատճառված վնասի բնույթով և չափով, հանցագործության եղանակով, տեղով, ժամանակով, հանցագործության շարժառիթներով և նպատակներով, դիտավորության կամ անզգուշության տեսակով, պատասխանատվությունը և պատիժը մեղմացնող ու ծանրացնող հանգամանքներով",
      "հանցավորի անձը բնութագրող տվյալներով, այդ թվում` պատասխանատվությունը և պատիժը մեղմացնող կամ ծանրացնող հանգամանքներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 165,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 71-րդ հոդվածով նախատեսված` պատասխանատվությունը կամ պատիժը ծանրացնող հանգամանք չէ.",
    "correctAnswer": "հանցանքը վտանգավոր ռեցիդիվ ունեցող անձի կողմից կատարելը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանքը դատվածություն ունեցող անձի կողմից կատարելը",
      "հանցագործության մեջ առանձնապես ակտիվ դերը",
      "հանցանքը կատարելուն հոգեկան առողջության խնդիրներ ունեցող կամ ոչ սթափ (հարբած) վիճակում գտնվող կամ քրեական պատասխանատվության համար սահմանված տարիքի չհասած անձին ներգրավելը, եթե հանցավորը գիտակցում է, որ անձը հոգեկան առողջության խնդիրներ ունի, ոչ սթափ (հարբած) վիճակում է կամ չի հասել քրեական պատասխանատվության համար սահմանված տարիքի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 166,
    "question": "Վաղեմության ժամկետն անցնելու հիմքով անձն ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե հանցանքն ավարտվելուն հաջորդող օրվանից առանձնապես ծանր հանցանքի դեպքում անցել է.",
    "correctAnswer": "20 տարի",
    "incorrectAnswers": ["15 տարի", "10 տարի", "25 տարի"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 167,
    "question": "Հանցանքների համակցությամբ և դատավճիռների համակցությամբ պատիժները լրիվ կամ մասնակիորեն գումարելիս ազատազրկման մեկ օրվան համապատասխանում է.",
    "correctAnswer": "կարճաժամկետ ազատազրկման 1 օրը, կարգապահական գումարտակում պահելու 1 օրը, ազատության սահմանափակման 2 օրը, հանրային աշխատանքների 8 ժամը",
    "incorrectAnswers": [
      "կարճաժամկետ ազատազրկման 2 օրը, կարգապահական գումարտակում պահելու 1 օրը, ազատության սահմանափակման 3 օրը, հանրային աշխատանքների 4 ժամը",
      "կարճաժամկետ ազատազրկման 1 օրը, կարգապահական գումարտակում պահելու 2 օրը, ազատության սահմանափակման 2 օրը, հանրային աշխատանքների 6 ժամը",
      "կարճաժամկետ ազատազրկման 1 օրը, կարգապահական գումարտակում պահելու 1 օրը, ազատության սահմանափակման 1 օրը, հանրային աշխատանքների 12 ժամը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 168,
    "question": "Եթե դատարանը հանգում է հետևության, որ պատժի նպատակների իրականացումը հնարավոր է առանց պատիժը կրելու, ապա կարող է որոշում կայացնել այդ պատիժը պայմանականորեն չկիրառելու մասին, եթե հանցանք կատարած անձի նկատմամբ պատիժ է նշանակվել․",
    "correctAnswer": "կարճաժամկետ ազատազրկման, կարգապահական գումարտակում պահելու կամ ազատազրկման ձևով",
    "incorrectAnswers": [
      "հանրային աշխատանքների, կարճաժամկետ ազատազրկման, ազատազրկման կամ կարգապահական գումարտակում պահելու ձևով",
      "հանրային աշխատանքների, ազատազրկման, կալանքի, տուգանքի ձևով",
      "կարճաժամկետ ազատազրկման, ազատության սահմանափակման, ազատազրկման կամ կարգապահական գումարտակում պահելու ձևով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 169,
    "question": "Դիտավորյալ հանցագործությունը համարվում է ավարտված, եթե.",
    "correctAnswer": "պարունակում է հանցավորի դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցակազմի բոլոր հատկանիշները",
    "incorrectAnswers": [
      "պարունակում է ՀՀ քրեական օրենսգրքով նախատեսված հանցակազմի օբյեկտիվ կողմի հատկանիշները",
      "պարունակում է հանցավորի դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցակազմի սուբյեկտիվ կողմի հատկանիշները",
      "որն առաջացրել է հետևանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 170,
    "question": "Հանցափորձը համարվում է ավարտված եթե.",
    "correctAnswer": "անձը կատարում է այն արարքը, որն անհրաժեշտ ու բավարար էր դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործությունն ավարտին հասցնելու համար, և գիտակցում է, որ հանցագործությունն ավարտին է հասել, կամ հանցագործությունն ավարտելու համար արարքը շարունակելու անհրաժեշտություն չկա",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը կատարում է այն արարքը, որն անհրաժեշտ ու բավարար էր դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործությունն ավարտին հասցնելու համար, և գիտակցում է, որ հանցագործությունն ավարտին չի հասել, կամ հանցագործությունն ավարտելու համար արարքը շարունակելու անհրաժեշտություն կա",
      "անձը գիտակցում է, որ հանցագործությունն ավարտին հասցնելու համար անհրաժեշտ է շարունակել սկսած արարքի կատարումը կամ նոր արարք կատարել",
      "անձը չի կատարում այն արարքը, որն անհրաժեշտ ու բավարար էր դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործությունն ավարտին հասցնելու համար, և գիտակցում է, որ հանցագործությունն ավարտին է հասել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 171,
    "question": "Առանձնապես ծանր հանցագործություններ են համարվում.",
    "correctAnswer": "քրեական օրենսգրքով նախատեսված այն արարքները, որոնց համար Հատուկ մասով նախատեսված է 10 տարուց ավելի ժամկետով ազատազրկում կամ ցմահ ազատազրկում",
    "incorrectAnswers": [
      "այն արարքները, որոնց համար ՀՀ քրեական օրենսգրքով նախատեսված է առավելագույն պատիժ` ազատազրկում տասներկու տարի ժամկետով կամ ցմահ ազատազրկում",
      "դիտավորությամբ կատարված այն արարքները, որոնց համար ՀՀ քրեական օրենսգրքով նախատեսված է առավելագույն պատիժ` ազատազրկում տասնհինգ տարի ժամկետով կամ ցմահ ազատազրկում",
      "դիտավորությամբ կատարված այն արարքները, որոնց համար ՀՀ քրեական օրենսգրքով նախատեսված է առավելագույն պատիժ քսան տարի ժամկետով կամ ցմահ ազատազրկում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 172,
    "question": "Արձակուրդ չտրամադրելու պատճառով տնօրենից նեղացած Ա-ն աշխատողների շրջանում սուտ տեղեկություն է տարածում այն մասին, իբր տնօրենը տառապում է վարակիչ հիվանդությամբ: Արդյունքում՝ շատ աշխատակիցներ, վախենալով վարակվելուց, դիմում են գրում և հեռանում աշխատանքից: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "հանցակազմ չկա",
    "incorrectAnswers": [
      "սուտ մատնություն",
      "անձնական կամ ընտանեկան կյանքի մասին տեղեկություններ ապօրինի հավաքելը, պահելը, օգտագործելը կամ տարածելը",
      "բժշկական գաղտնիք հրապարակելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 173,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 104-րդ հոդվածի համաձայն՝ եթե դատարանը հիմնավորում է, որ պատժի նպատակների իրականացումը հնարավոր է դաստիարակչական բնույթի հարկադրանքի միջոց կիրառելով, ապա քրեական պատասխանատվությունից ենթակա է ազատման․",
    "correctAnswer": "անչափահասը կամ 21 տարին չլրացած անձը, եթե առաջին անգամ է մեղադրվում ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանք կատարելու մեջ",
    "incorrectAnswers": [
      "անչափահասը, եթե առաջին անգամ է մեղադրվում ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանք կատարելու մեջ",
      "անչափահասը կամ 21 տարին չլրացած անձը, եթե մեղադրվում է ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանք կատարելու մեջ",
      "անչափահասը կամ 21 տարին չլրացած անձը, եթե առաջին անգամ է մեղադրվում ոչ մեծ, միջին ծանրության կամ ծանր հանցանք կատարելու մեջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 174,
    "question": "Առողջությանը միջին ծանրության վնաս պատճառելու ծանրացնող հանգամանք է հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "մերձավոր ազգականի կողմից կատարելը",
    "incorrectAnswers": [
      "պաշտոնատար անձի կողմից կատարելը",
      "երկու կամ ավելի անձանց նկատմամբ կատարելը",
      "վրեժի շարժառիթով կատարելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 175,
    "question": "Առողջությանը ծանր վնաս պատճառելու ծանրացնող հանգամանք է հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "առանձին դաժանությամբ կատարելը",
    "incorrectAnswers": [
      "պաշտոնատար անձի կողմից կատարելը",
      "երկու կամ ավելի անձանց նկատմամբ կատարելը",
      "վրեժի շարժառիթով կատարելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 176,
    "question": "Մեկ ուրիշին մարմնական վնասվածք պատճառելը կամ նրա առողջությանն այլ վնաս պատճառելը, որն առաջացրել է հղիության ընդհատում ենթակա է որակման որպես.",
    "correctAnswer": "առողջությանը ծանր վնաս պատճառելը",
    "incorrectAnswers": [
      "առողջության անզգուշությամբ միջին ծանրության վնաս պատճառելը",
      "առողջությանը միջին ծանրության վնաս պատճառելը",
      "անզգուշությամբ առողջությանը ծանր վնաս պատճառելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 177,
    "question": "Սեքսուալ բնույթի բռնի գործողությունների ծանրացնող հանգամանք է հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "անչափահասի նկատմամբ կատարելը",
    "incorrectAnswers": [
      "շահադիտական դրդումներով կատարելը",
      "պաշտոնատար անձի կողմից կատարելը",
      "իշխանական կամ ծառայողական դիրքը կամ դրանով պայմանավորված ազդեցությունն օգտագործելով կատարելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 178,
    "question": "Արարքի հանցավորությունը, պատժելիությունը և քրեաիրավական այլ հետևանքները որոշվում են.",
    "correctAnswer": "դա կատարելու ժամանակ գործող քրեական օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "գործով վերջնական որոշում կայացնելու ժամանակ գործող քրեական օրենքներով",
      "գործի դատական քննության ժամանակ գործող քրեական օրենքով",
      "գործի նախաքննության ժամանակ գործող քրեական օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 179,
    "question": "Շարունակվող հանցագործության դեպքում անձը ենթակա է քրեական պատասխանատվության.",
    "correctAnswer": "իր միասնական դիտավորության մեջ ընդգրկված արարքներից վերջինը կատարելու պահին գործող քրեական օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "իր միասնական դիտավորության մեջ ընդգրկված արարքներից առաջինը կատարելու պահին գործող քրեական օրենքով",
      "իր միասնական դիտավորության մեջ ընդգրկված արարքը կատարելու պահին գործող քրեական օրենքով",
      "իր միասնական դիտավորության մեջ ընդգրկված արարքները կատարելու պահին գործող քրեական օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 180,
    "question": "Արարքի հանցավորությունը սահմանող, պատիժը խստացնող կամ հանցանք կամ քրեական օրենսդրությամբ նախատեսված արարք կատարած անձի վիճակն այլ կերպ վատթարացնող օրենսդրությունը.",
    "correctAnswer": "հետադարձ ուժ չունի",
    "incorrectAnswers": [
      "ունի հետադարձ ուժ",
      "ունի հետադարձ ուժ, եթե դա նախատեսված է օրենքով",
      "հետադարձ ուժ ունի միայն արարքի հանցավորությունը սահմանելու մասով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 181,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 252-րդ հոդվածի 1-ին մասի համաձայն՝ ավազակություն է համարվում.",
    "correctAnswer": "բռնություն գործադրելով կամ դա գործադրելու սպառնալիքով կատարված հափշտակությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "կյանքի կամ առողջության համար վտանգավոր բռնությամբ զուգորդված հափշտակությունը",
      "ուրիշի գույքը հափշտակելու նպատակով հարձակումը, որը զուգորդվել է կյանքի կամ առողջության համար վտանգավոր բռնությամբ կամ դրա սպառնալիքով",
      "զենքի կամ որպես զենք օգտագործվող այլ առարկաների գործադրմամբ հափշտակություն կատարելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 182,
    "question": "Ո՞ր կետում են սպառիչ թվարկված հանցակիցների տեսակները.",
    "correctAnswer": "կատարող, կազմակերպիչ, դրդիչ և օժանդակող",
    "incorrectAnswers": [
      "օժանդակող և կազմակերպիչ",
      "կատարող, կազմակերպիչ, դրդիչ, օժանդակող և պարտակող",
      "դրդիչ և օժանդակող"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 183,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞րը պատասխանատվությունը կամ պատիժը ծանրացնող հանգամանք չի համարվում.",
    "correctAnswer": "հանցանքը վրեժի շարժառիթով կատարելը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանքն անձի կամ նրա մերձավոր ազգականի կամ մերձավորի նկատմամբ կատարելը` կապված այդ անձի կողմից իր ծառայողական կամ մասնագիտական գործունեության կամ հասարակական պարտքը կատարելու հետ",
      "հանցանքն առանձին դաժանությամբ, անձին ծաղրուծանակի, տանջանքի կամ տառապանքի ենթարկելով կատարելը",
      "հանցանքը հանրության համար վտանգավոր եղանակով կատարելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 184,
    "question": "Եթե հանրային աշխատանքները նշանակելուց հետո տեղի է ունեցել դատապարտյալի առողջական վիճակի այնպիսի վատթարացում, որի պայմաններում նա զրկվել է հանրային աշխատանքների հետագա կատարման հնարավորությունից, ապա.",
    "correctAnswer": "անձն ազատվում է պատժի հետագա կրումից",
    "incorrectAnswers": [
      "նշանակված պատիժը փոխարինվում է ազատության սահմանափակմամբ",
      "նշանակված պատիժը փոխարինվում է տուգանքով",
      "նշանակված պատիժը կրելը հետաձգվում է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 185,
    "question": "Ըստ Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքի՝ կարճաժամկետ ազատազրկումը.",
    "correctAnswer": "կիրառվում է միայն որպես հիմնական պատիժ",
    "incorrectAnswers": [
      "կիրառվում է որպես լրացուցիչ պատիժ",
      "կիրառվում է և՛ որպես հիմնական, և՛ որպես լրացուցիչ պատիժ",
      "նախատեսված չէ որպես պատիժ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 186,
    "question": "Ըստ Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքի՝ ազատության սահմանափակումը.",
    "correctAnswer": "կիրառվում է միայն որպես հիմնական պատիժ",
    "incorrectAnswers": [
      "կիրառվում է որպես լրացուցիչ պատիժ",
      "կիրառվում է և՛ որպես հիմնական, և՛ որպես լրացուցիչ պատիժ",
      "նախատեսված չէ որպես պատիժ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 187,
    "question": "Ըստ Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքի՝ ցմահ ազատազրկումը.",
    "correctAnswer": "կիրառվում է միայն որպես հիմնական պատիժ",
    "incorrectAnswers": [
      "կիրառվում է որպես լրացուցիչ պատիժ",
      "կիրառվում է և՛ որպես հիմնական, և՛ որպես լրացուցիչ պատիժ",
      "նախատեսված չէ որպես պատիժ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 188,
    "question": "Ըստ Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքի՝ պատվավոր կամ զինվորական կոչումից, կարգից, աստիճանից, որակավորման դասից կամ պետական պարգևից զրկելը.",
    "correctAnswer": "կիրառվում է միայն որպես լրացուցիչ պատիժ",
    "incorrectAnswers": [
      "կիրառվում է որպես հիմնական պատիժ",
      "կիրառվում է և՛ որպես հիմնական, և՛ որպես լրացուցիչ պատիժ",
      "նախատեսված չէ որպես պատիժ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 189,
    "question": "Ըստ Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքի՝ որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելը.",
    "correctAnswer": "նախատեսված է և՛ որպես հիմնական, և՛ որպես լրացուցիչ պատիժ",
    "incorrectAnswers": [
      "նախատեսված է որպես հիմնական պատիժ",
      "նախատեսված է որպես լրացուցիչ պատիժ",
      "նախատեսված չէ որպես պատիժ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 190,
    "question": "Եթե հանցանքը մի խումբ անձանց կողմից կատարելը քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի հոդվածի համապատասխան մասով նախատեսված է որպես ծանրացնող հանգամանք, ապա.",
    "correctAnswer": "դա չի մեղսագրվում հանցագործության անչափահաս մասնակիցներին",
    "incorrectAnswers": [
      "դա չի մեղսագրվում չափահաս մասնակցին",
      "դա չի մեղսագրվում մյուս համակատարողներին",
      "դա ենթակա է մեղսագրման անչափահաս մասնաիցներին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 191,
    "question": "ՀՀ քաղաքացու ներքոհիշյալ արարքներից ո՞րը չի պարունակում «պետական դավաճանություն» հանցակազմ.",
    "correctAnswer": "ՀՀ ինքնիշխանության վերաբերյալ հերյուրանքներ տարածելը",
    "incorrectAnswers": [
      "ի վնաս ՀՀ ինքնիշխանության թշնամու կողմն անցնելը",
      "օտարերկրյա պետության ներկայացուցչին պետական գաղտնիք ներկայացնող տեղեկություններ հանձնելը",
      "լրտեսության միջոցով տեղեկություններ հաղորդելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 192,
    "question": "Ըստ հանցագործության տեսակային օբյեկտի՝ խուլիգանությունը.",
    "correctAnswer": "հասարակական կարգի և բարոյականության դեմ ուղղված հանցագործություն է",
    "incorrectAnswers": [
      "հասարակական անվտանգության դեմ ուղղված հանցագործություն է",
      "մարդու դեմ ուղղված հանցագործություն է",
      "պատվի և արժանապատվության դեմ ուղղված հանցագործություն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 193,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 451-րդ հոդվածի համաձայն՝ բռնի անհետացումը․",
    "correctAnswer": "պետության կողմից տրված լիազորությամբ, պետության աջակցությամբ, համաձայնությամբ կամ թողտվությամբ գործող պաշտոնատար անձի, այլ անձի կամ մի խումբ անձանց կողմից ազատությունից օրինական հիմքերով կամ ապօրինի զրկված անձի ազատությունից զրկելու փաստը ժխտելը կամ թաքցնելը կամ նրա կարգավիճակի կամ գտնվելու վայրի մասին տեղեկությունը թաքցնելը, որի հետևանքով անհետացած անձը հայտնվում է օրենքի պաշտպանությունից դուրս",
    "incorrectAnswers": [
      "պետության կողմից տրված լիազորությամբ, պետության աջակցությամբ, համաձայնությամբ կամ թողտվությամբ գործող պաշտոնատար անձի, այլ անձի կամ մի խումբ անձանց կողմից ազատությունից օրինական հիմքերով կամ ապօրինի զրկված անձի ազատությունից զրկելու փաստը հաստատելը կամ կամ բացահայտելը կամ նրա կարգավիճակի կամ գտնվելու վայրի մասին տեղեկությունը թաքցնելը, որի հետևանքով անհետացած անձը հայտնվում է օրենքի պաշտպանությունից դուրս",
      "այլ անձի կամ մի խումբ անձանց կողմից ազատությունից անօրինական հիմքերով կամ ապօրինի զրկված անձի ազատությունից զրկելու փաստը ժխտելը կամ թաքցնելը կամ նրա կարգավիճակի կամ գտնվելու վայրի մասին տեղեկությունը թաքցնելը, որի հետևանքով անհետացած անձը հայտնվում է օրենքի պաշտպանությունից դուրս",
      "պետության կողմից տրված լիազորությամբ, պետության աջակցությամբ, համաձայնությամբ կամ թողտվությամբ գործող պաշտոնատար անձի, այլ անձի կամ մի խումբ անձանց կողմից ազատությունից օրինական հիմքերով կամ ապօրինի զրկված անձի ազատությունից զրկելու փաստը ժխտելը կամ թաքցնելը կամ նրա կարգավիճակի կամ գտնվելու վայրի մասին տեղեկությունը թաքցնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 194,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 443-րդ հոդվածի համաձայն՝ ապօրինի հարստանալը․",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետության օրենսդրությամբ սահմանված` հայտարարագիր ներկայացնելու պարտականություն ունեցող անձի՝ հաշվետու ժամանակահատվածում գույքի ավելացումը և (կամ) պարտավորությունների նվազումը և (կամ) ծախսը, որոնք էականորեն գերազանցում են նրա օրինական եկամուտները և ողջամտորեն չեն հիմնավորվում դրանցով, եթե ապօրինի հարստացման համար հիմք հանդիսացող այլ հանցանքի հատկանիշները բացակայում են",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայաստանի Հանրապետության օրենսդրությամբ սահմանված` հայտարարագիր ներկայացնելու պարտականություն ունեցող անձի՝ հաշվետու ժամանակահատվածում գույքի ավելացումը և (կամ) պարտավորությունների նվազումը և (կամ) ծախսը, որոնք գերազանցում են նրա օրինական եկամուտները և ողջամտորեն չեն հիմնավորվում դրանցով",
      "Հայաստանի Հանրապետության օրենսդրությամբ սահմանված` հայտարարագիր ներկայացնելու պարտականություն ունեցող անձի՝ հաշվետու ժամանակահատվածում գույքի ավելացումը և (կամ) պարտավորությունների նվազումը և (կամ) ծախսը, որոնք էականորեն գերազանցում են նրա օրինական եկամուտները",
      "Հայաստանի Հանրապետության օրենսդրությամբ սահմանված` հայտարարագիր ներկայացնելու պարտականություն ունեցող անձի՝ հաշվետու ժամանակահատվածում գույքի ավելացումը և (կամ) պարտավորությունների նվազումը և (կամ) ծախսը, որոնք էականորեն գերազանցում են նրա օրինական եկամուտները և ողջամտորեն չեն հիմնավորվում դրանցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 195,
    "question": "Եթե նորածին երեխայի հայրը օգնում է մոր կողմից նորածին երեխայի սպանությանը՝ միջոցներ տրամադրելով, ապա արարքը ենթակա է որակման․",
    "correctAnswer": "ծննդկանի կամ ծննդաբերի կողմից երեխայի սպանությանը օժանդակելը",
    "incorrectAnswers": [
      "սպանություն",
      "անօգնական վիճակում գտնվող անձի սպանություն",
      "խմբի կողմից կատարված սպանություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 196,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 443-րդ հոդվածի համաձայն՝ կաշառքի միջնորդությունը․",
    "correctAnswer": "կաշառքի շուրջ կաշառք տվողի և ստացողի միջև համաձայնության գալուն նպաստելը, կաշառք տվողի և ստացողի միջև համաձայնության առկայության դեպքում կաշառքի առարկան պաշտոնատար անձին կամ նրա մատնանշած անձին փոխանցելու նախաձեռնություն դրսևորելը կամ այն փոխանցելու խոստում տալը կամ փոխանցելը կամ կաշառք տվողի և ստացողի միջև առկա համաձայնության իրականացմանն այլ կերպ նպաստելը",
    "incorrectAnswers": [
      "կաշառքի շուրջ կաշառք տվողի և ստացողի միջև համաձայնության գալուն նպաստելը",
      "կաշառք տվողի և ստացողի միջև համաձայնության առկայության դեպքում կաշառքի առարկան պաշտոնատար անձին կամ նրա մատնանշած անձին փոխանցելու նախաձեռնություն դրսևորելը",
      "կաշառքի շուրջ համաձայնության գալու առաջարկը, կաշառք տվողի և ստացողի միջև համաձայնության առկայության դեպքում կաշառքի առարկան պաշտոնատար անձին կամ նրա մատնանշած անձին փոխանցելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 197,
    "question": "«Իրացնելու նպատակով կեղծ արժույթ, արտարժույթ, արժեթղթեր, վճարահաշվարկային այլ փաստաթղթեր կամ վճարային գործիքներ պատրաստելը, պահելը, տեղափոխելը, առաքելը, ձեռք բերելը կամ դրանք իրացնելը» հանցանքում որքա՞ն գումարն է համարվում խոշոր չափ.",
    "correctAnswer": "5 միլիոն Հայաստանի Հանրապետության դրամը գերազանցող գումարը",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայաստանի Հանրապետությունում սահմանված նվազագույն աշխատավարձի հինգհարյուրապատիկը գերազանցող գումարը (արժեքը)",
      "3 միլիոն Հայաստանի Հանրապետության դրամը գերազանցող գումարը",
      "30 միլիոն Հայաստանի Հանրապետության դրամը գերազանցող գումարը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 198,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 272-րդ հոդվածի՝ մասնավոր ոլորտում կաշառք ստանալու սուբյեկտներ են համարվում.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետության կամ այլ պետության առևտրային կամ այլ կազմակերպության աշխատողը, արբիտրը, աուդիտորը, պահառուն, կառավարիչը, նոտարը կամ փաստաբանը",
    "incorrectAnswers": [
      "առևտրային կամ այլ կազմակերպության ծառայողը, արբիտրը, այդ թվում՝ օտարերկրյա պետության՝ արբիտրաժի մասին օրենսդրությանը համապատասխան՝ գործառույթներ իրականացնող արբիտրը, աուդիտորը կամ փաստաբանը",
      "Հայաստանի Հանրապետության կամ այլ պետության առևտրային կազմակերպության աշխատողը, արբիտրը, աուդիտորը, նոտարը կամ փաստաբանը",
      "Հայաստանի Հանրապետության կամ այլ պետության առևտրային կազմակերպության ղեկավարը, արբիտրը, աուդիտորը, պահառուն կամ փաստաբանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 199,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 276-րդ հոդվածի՝ ծառայողական կամ մասնագիտական պարտականությունները կատարելու համար ապօրինի վարձատրություն ստանալու կամ պահանջելու սուբյեկտներ են համարվում.",
    "correctAnswer": "կրթության, առողջապահության, կենցաղային կամ բնակչության սպասարկման այլ ոլորտի հանրային ծառայող չհանդիսացող աշխատակիցը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանրային ծառայող չհանդիսացող յուրաքանչյուր ոք",
      "առողջապահության, կամ բնակչության սպասարկման այլ ոլորտի հանրային ծառայող հանդիսացող աշխատակիցը",
      "կրթության և առողջապահության ոլորտի հանրային ծառայող չհանդիսացող աշխատակիցը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 200,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 476-րդ հոդվածի համաձայն՝ սուտ մատնությունը օբյեկտիվ կողմից դրսևորվում է․",
    "correctAnswer": "իրավասու մարմնին հանցագործության դեպքի կամ անձի կողմից հանցանք կատարելու մասին սուտ տեղեկություն տալով",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործության դեպքի կամ անձի կողմից հանցանք կատարելու մասին սուտ տեղեկություն տարածելով",
      "իրավասու մարմնին անմեղ անձի կողմից հանցանք կատարելու մասին սուտ տեղեկություն տալով",
      "իրավասու մարմնին ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործության դեպքի կամ անձի կողմից հանցանք կատարելու մասին սուտ տեղեկություն տալով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 201,
    "question": "Ներքոհիշյալ ո՞ր հանգամանքն է համարվում «սուտ մատնություն» հանցակազմի առավել որակյալ հատկանիշ․",
    "correctAnswer": "սուտ մատնությունը, որն անզգուշությամբ հանգեցրել է՝ ինքնասպանության կամ հոգեկան խանգարման",
    "incorrectAnswers": [
      "սուտ մատնությունը, որը զուգորդվել է ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործության մեջ մեղադրելով",
      "սուտ մատնությունը, որը զուգորդվել է մեղադրանքի արհեստական ապացույցներ ստեղծելով",
      "սուտ մատնությունը, որը կատարվել է շահադիտական դրդումներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 202,
    "question": "«Սուտ մատնություն» հանցանքն ավարտված է համարվում.",
    "correctAnswer": "սուտ մատնություն պարունակող տեղեկատվությունը իրավասու մարմնին տալու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "սուտ մատնություն պարունակող տեղեկատվությունը գրելու պահից մինչև իրավասու մարմնին առաքելը",
      "սուտ մատնության հիման վրա քրեական վարույթ նախաձեռնելու պահից",
      "սուտ մատնության հիման վրա անձին մեղադրանք առաջադրելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 203,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 486-րդ հոդվածի համաձայն՝ արդարադատության իրականացմանը կամ գործի քննությանը միջամտելը.",
    "correctAnswer": "արդարադատության կամ որպես դատարան` օրենքով նախատեսված այլ լիազորությունների իրականացումը խոչընդոտելու նպատակով դատարանի գործունեությանը կամ գործի քննությունը խոչընդոտելու նպատակով դատախազի, քննիչի, քննչական մարմնի ղեկավարի, հետաքննության մարմնի, փաստաբանի կամ ներկայացուցչի գործունեությանը ցանկացած ձևով միջամտելը",
    "incorrectAnswers": [
      "արդարադատության իրականացումը խոչընդոտելու նպատակով դատարանի գործունեությանը կամ գործի քննությունը խոչընդոտելու նպատակով դատախազի, քննիչի, քննչական մարմնի ղեկավարի գործունեությանը ցանկացած ձևով միջամտելը",
      "արդարադատության կամ որպես դատարան` օրենքով նախատեսված այլ լիազորությունների իրականացումը խոչընդոտելու նպատակով դատարանի գործունեությանը կամ գործի քննությունը խոչընդոտելու նպատակով դատախազի, քննիչի, հետաքննության մարմնի կամ փաստաբանի գործունեությանը ցանկացած ձևով միջամտելը",
      "արդարադատության կամ որպես դատարան` օրենքով նախատեսված այլ լիազորությունների իրականացումը խոչընդոտելու նպատակով դատարանի գործունեությանը կամ գործի քննությունը խոչընդոտելու նպատակով դատախազի, քննիչի, քննչական մարմնի ղեկավարի կամ փաստաբանի գործունեությանը ցանկացած ձևով միջամտելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 204,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 491-րդ հոդվածի համաձայն՝ փաստաբանի լիազորությունների իրականացումը խոչընդոտելը պարունակում է հանցակազմ, եթե․",
    "correctAnswer": "դա դրսևորվել է իր վստահորդին տեսակցելու նպատակով ազատությունից զրկման ցանկացած վայր փաստաբանի մուտքն ապօրինի չթույլատրելով",
    "incorrectAnswers": [
      "դա դրսևորվել է փաստաբանի կողմից իր լիազորություններն իրականացնելուն խոչընդոտելով",
      "իր լիազորությունները կատարելու նպատակով քրեական վարույթն իրականացնող մարմին փաստաբանի մուտքն ապօրինի չթույլատրելով",
      "դա դրսևորվել է փաստաբանի մուտքը նախաքննություն իրականացնող մարմին ապօրինի չթույլատրելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 205,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 474-րդ հոդվածի համաձայն՝ հանցանք կատարած անձին աջակցելը օբյեկտիվ կողմից դրսևորվում է.",
    "correctAnswer": "հանցագործությունը կամ հանցանք կատարած անձին առանց նախնական խոստման պարտակելով կամ հանցանք կատարած անձին այլ կերպ աջակցելով",
    "incorrectAnswers": [
      "առանց նախնական խոստման հանցագործության գործիքները և միջոցները, պարտակելով",
      "հանցագործությունը կամ հանցանք կատարած անձին նախնական խոստմամբ պարտակելով կամ հանցանք կատարած անձին այլ կերպ աջակցելով",
      "նախնական խոստմամբ հանցագործության գործիքները և միջոցները, հանցանք կատարած անձին պարտակելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 206,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 516-րդ հոդվածի համաձայն՝ հրամանը չկատարելը.",
    "correctAnswer": "հրամանատարի (պետի) օրինական և սահմանված կարգով տրված հրամանը չկատարելը, որի հետևանքով անզգուշությամբ մարդու առողջությանը միջին ծանրության վնաս է պատճառվել, կամ որն անզգուշությամբ հանգեցրել է ռազմական գույքի, տեխնիկայի կամ այլ գույքի խոշոր չափերի ոչնչացման կամ վնասման կամ այլ էական վնաս է պատճառել ծառայության շահերին",
    "incorrectAnswers": [
      "հրամանատարի (պետի) օրինական և սահմանված կարգով տրված հրամանը դիտավորությամբ չկատարելը",
      "հրամանատարի (պետի) օրինական և սահմանված կարգով տրված հրամանը չկատարելը, որի հետևանքով մարդու առողջությանը միջին ծանրության կամ ծանր վնաս է պատճառվել կամ այլ էական վնաս է պատճառել ծառայության շահերին",
      "պետի՝ օրինական և սահմանված կարգով տված հրամանը ստորադասի կողմից չկատարելը, որն էական վնաս է պատճառել ծառայության շահերին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 207,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 474-րդ հոդվածի համաձայն՝ հանցանք կատարած անձին աջակցելու սուբյեկտիվ կողմի պարտադիր հատկանիշ է.",
    "correctAnswer": "հանցագործության կամ հանցանք կատարած անձի բացահայտմանը, հանցանք կատարած անձին քրեական պատասխանատվության կամ պատժի ենթարկելուն, պատժի կամ դրա չկրած մասի, անվտանգության կամ դաստիարակչական բնույթի հարկադրանքի միջոցի իրականացմանը խոչընդոտելու նպատակը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք կատարած անձի բացահայտմանը, հանցանք կատարած անձին քրեական պատասխանատվության կամ պատժի ենթարկելուն, խոչընդոտելու նպատակը",
      "հանցագործության կամ հանցանք կատարած անձի բացահայտմանը, հանցանք կատարած անձին քրեական պատասխանատվության կամ պատժի ենթարկելուն, խոչընդոտելու նպատակը",
      "հանցանք կատարած անձին քրեական պատասխանատվության ենթարկելուն, պատժի կամ դրա չկրած մասի, անվտանգության կամ դաստիարակչական բնույթի հարկադրանքի միջոցի իրականացմանը խոչընդոտելու նպատակը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 208,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 523-րդ հոդվածի համաձայն՝ զինծառայողին ինքնասպանության հասցնելը.",
    "correctAnswer": "զորամասում կամ զինվորական ծառայություն կրելու այլ վայրում զինծառայողին սպառնալիքի, դաժան վերաբերմունքի կամ անձնական պատիվն ու արժանապատվությունը նվաստացնելու միջոցով ինքնասպանության կամ ինքնասպանության փորձի հասցնելը մեկ այլ զինծառայողի կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "զինծառայողին սպառնալիքի, դաժան վերաբերմունքի կամ անձնական պատիվն ու արժանապատվությունը նվաստացնելու միջոցով ինքնասպանության հասցնելը մեկ այլ անձի կողմից",
      "զորամասում կամ զինվորական ծառայություն կրելու այլ վայրում զինծառայողին սպառնալիքի, դաժան վերաբերմունքի կամ անձնական պատիվն ու արժանապատվությունը նվաստացնելու միջոցով ինքնասպանության կամ ինքնասպանության փորձի հասցնելը",
      "զորամասում կամ զինվորական ծառայություն կրելու այլ վայրում զինծառայողին սպառնալիքի, դաժան վերաբերմունքի կամ անձնական պատիվն ու արժանապատվությունը նվաստացնելու միջոցով ինքնասպանության հասցնելը պետի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 209,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 121-րդ հոդվածի 1-ին մասի համաձայն՝ գույքի բռնագրավումը.",
    "correctAnswer": "հանցագործության արդյունքում ուղղակի կամ անուղղակի առաջացած կամ ստացված գույքը, այդ գույքի օգտագործումից ստացված եկամուտը և այլ տեսակի օգուտը, հանցագործության համար օգտագործված կամ օգտագործման համար նախատեսված գործիքը և միջոցը, հանցագործության առարկան դատարանի կողմից բռնագրավելն է",
    "incorrectAnswers": [
      "դատապարտյալին պատկանող գույքը հօգուտ պետության բռնագրավելն է",
      "հանցագործության արդյունքում ստացված գույքը, հանցագործության համար օգտագործված կամ օգտագործման համար նախատեսված գործիքը և միջոցը, հանցագործության առարկան դատարանի կողմից բռնագրավելն է",
      "հանցագործության համար օգտագործված կամ օգտագործման համար նախատեսված գործիքը և միջոցը, հանցագործության առարկան դատարանի կողմից բռնագրավելն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 210,
    "question": "Դասալքության սուբյեկտիվ կողմի պարտադիր հատկանիշ է.",
    "correctAnswer": "զինվորական ծառայությունից վերջնականապես խուսափելու նպատակը",
    "incorrectAnswers": [
      "շահադիտական շարժառիթով զորամասը թողնելը",
      "մեկ ամսից ավելի տևողությամբ զորամասը թողնելը",
      "ծառայությունից ժամանակավորապես խուսափելու նպատակը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 211,
    "question": "Ա-ն, կասկածելով որդու կնոջն ամուսնուն դավաճանելու մեջ, պարբերաբար բացում է վերջինիս ուղարկած նամակները և ծանոթանում դրանց բովանդակությանը: Դրանցից մեկում նա գտնում է իր կասկածների հաստատում և եղելությունը ներկայացնում է տղային: Որակե՛լ Ա-ի արարքը․",
    "correctAnswer": "նամակագրության, հեռախոսային խոսակցությունների և հաղորդակցության այլ ձևերի գաղտնիությունը խախտելը",
    "incorrectAnswers": [
      "արարքում հանցակազմ չկա",
      "անձնական կյանքի գաղտնիությունը խախտելը",
      "անձնական կամ ընտանեկան կյանքի մասին տեղեկություններ ապօրինի հավաքելը, պահելը, օգտագործելը կամ տարածելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 212,
    "question": "Ա-ի երկու տարեկան երեխային, ում մայրը մահացած է, առանց Ա-ի համաձայնության, իրենից վերցրել է երեխայի մայրական տատիկը՝ Բ-ն, և հրաժարվում է երեխային վերադարձնել՝ նրան պահելով գաղտնի վայրում: Որակե՛լ Բ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "ծնողներից կամ այն անձանցից, որոնց վրա դրված է երեխայի դաստիարակության և խնամքի պարտականությունը, երեխային ապօրինի բաժանելը կամ երեխային փոխելը",
    "incorrectAnswers": ["հանցակազմ չկա", "անչափահասի առևանգում", "ինքնիրավչություն"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 213,
    "question": "Հանցանք կատարած անձի եկամտի բացակայության կամ դրա չափը պարզելու անհնարինության դեպքում տուգանքի չափը հաշվարկվում է.",
    "correctAnswer": "հանցանքը կատարելու պահին նվազագույն աշխատավարձի չափով",
    "incorrectAnswers": [
      "այն ազատազրկմամբ փոխարինելու միջոցով",
      "այն հանրային աշխատանքներով փոխարինելու միջոցով",
      "այն ազատության սահմանափակմամբ փոխարինելու միջոցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 214,
    "question": "Որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելու ձևով պատժի կրումից դատապարտյալի խուսափելու դեպքում․",
    "correctAnswer": "պատիժը փոխարինվում է ազատազրկմամբ` որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելու 3 օրը հաշվարկելով ազատազրկման 1 օրվա դիմաց",
    "incorrectAnswers": [
      "պատիժը փոխարինվում է ազատության սահմանափակմամբ` որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելու 3 օրը հաշվարկելով ազատության սահմանափակման 1 օրվա դիմաց",
      "պատիժը փոխարինվում է հանրային աշխատանքներով` որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելու 3 օրը հաշվարկելով հանրային աշխատանքների 24 ժամվա դիմաց",
      "պատիժը փոխարինվում է ազատազրկմամբ` որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելու 2 օրը հաշվարկելով ազատազրկման 1 օրվա դիմաց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 215,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 3-րդ հոդվածի համաձայն՝ տևող հանցագործությունը բնութագրվում է որպես.",
    "correctAnswer": "տևական ժամանակահատվածում միևնույն հանցանքի անընդհատ իրականացում",
    "incorrectAnswers": [
      "տևական ժամանակահատվածում իր վրա դրված պարտականությունների չկատարում",
      "միևնույն հանցանքի անընդհատ իրականացում",
      "տևական ժամանակահատվածում տարբեր հանցանքների անընդհատ իրականացում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 216,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 8-րդ հոդվածի համաձայն՝ տևող հանցագործության դեպքում անձը ենթակա է քրեական պատասխանատվության.",
    "correctAnswer": "բռնվելու, մեղայականով ներկայանալու կամ այլ հանգամանքների ուժով արարքն ավարտվելու պահին գործող քրեական օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "արարքը կատարելու պահին գործող քրեական օրենքով",
      "արարքն ավարտվելու պահին գործող քրեական օրենքով",
      "վերջին արարքը կատարելու պահին գործող քրեական օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 217,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 8-րդ հոդվածի համաձայն՝ հանցանքը հանցակցությամբ կատարելու դեպքում հանցակիցներից յուրաքանչյուրը ենթակա է քրեական պատասխանատվության․",
    "correctAnswer": "իրեն վերապահված արարքը կատարելու պահին գործող քրեական օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանքն ավարտելու պահին գործող քրեական օրենսգրքով",
      "կատարողի կողմից արարքը կատարելու պահին գործող քրեական օրենքով",
      "հանցանքը սկսելու պահին գործող քրեական օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 218,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 8-րդ հոդվածի համաձայն՝ եթե քրեական օրենքը փոփոխվել է քրեական օրենքով նախատեսված արարքը կատարելու ընթացքում, ապա․",
    "correctAnswer": "կիրառվում է արարքն ավարտվելու, դադարեցնելու կամ խափանելու պահին գործող օրենքը",
    "incorrectAnswers": [
      "կիրառվում է արարքն ավարտվելու ժամանակ գործող քրեական օրենքը",
      "կիրառվում է անձին պատասխանատվության ենթարկելու ժամանակ գործող քրեական օրենքը",
      "կիրառվում է հանցանքը կատարելու ժամանակ գործող քրեական օրենքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 219,
    "question": "Պատասխանատվությունը մասնակիորեն մեղմացնող և միաժամանակ մասնակիորեն խստացնող oրենքը.",
    "correctAnswer": "հետադարձ ուժ ունի միայն այն մասով, որը մեղմացնում է պատասխանատվությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "հետադարձ ուժ չունի",
      "ունի հետադարձ ուժ",
      "այդպիսի օրենք չի կարող ընդունվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 220,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 19-րդ հոդվածի 1-ին մասի համաձայն՝ քրեական պատասխանատվության սուբյեկտ է համարվում նաև.",
    "correctAnswer": "իրավաբանական անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "14 տարին լրացած մեղսունակ ֆիզիկական անձը",
      "15 տարին լրացած մեղսունակ ֆիզիկական անձը",
      "14 տարին լրացած սահմանափակ մեղսունակ ֆիզիկական անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 221,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 25-րդ հոդվածի 1-ին մասի համաձայն՝ հանցանքը համարվում է դիտավորությամբ կատարված, եթե.",
    "correctAnswer": "անձը գիտակցում է իր արարքի այն փաստական հանգամանքները, որոնք տվյալ հանցակազմի հատկանիշ են",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը գիտակցում է իր արարքի հանրային վտանգավորությունը և ցանկանում է կատարել դա",
      "անձը գիտակցում է իր արարքի հակաիրավականությունը և ցանկանում է կատարել դա",
      "անձը գիտակցում է իր արարքի այն փաստական հանգամանքները, որոնք տվյալ հանցակազմի հատկանիշ չեն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 222,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 18-րդ հոդվածի 2-րդ մասի համաձայն՝ անգործությամբ կատարված արարքը քրեական պատասխանատվություն է առաջացնում, եթե.",
    "correctAnswer": "անձի վրա իրավական ակտով դրված է եղել գործողություն կատարելու պարտականություն, կամ այդ պարտականությունը բխել է նրա ստանձնած պարտավորությունից կամ բխել է օրենքով պաշտպանվող շահերը վտանգի ենթարկած կամ դրանց վնաս պատճառած իր նախորդ վարքագծից",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը ստանձնել է գործողություն կատարելու պարտականություն, կամ այդ պարտականությունը բխել է օրենքով պաշտպանվող շահերը վտանգի ենթարկած կամ դրանց վնաս պատճառած իր նախորդ վարքագծից",
      "անձի վրա իրավական ակտով դրված չի եղել գործողություն կատարելու պարտականություն, կամ այդ պարտականությունը չի բխել նրա ստանձնած պարտավորությունից",
      "անձի վրա դրված է եղել գործողություն կատարելու պարտականություն, կամ այդ պարտականությունը բխել է նրա ստանձնած պարտավորությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 223,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 16-րդ հոդվածի 2-րդ մասի համաձայն.",
    "correctAnswer": "հանցանք չի համարվում այն արարքը, որը թեև ձևականորեն պարունակում է ՀՀ քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով նախատեսված հատկանիշներ, սակայն իր նվազ վտանգավորության պատճառով ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձին, հասարակությանը կամ պետությանն էական վնաս չի պատճառել և չէր կարող պատճառել",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք չի համարվում այն արարքը, որն իր նվազ վտանգավորության պատճառով ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձին, հասարակությանը կամ պետությանն էական վնաս չի պատճառել և չէր կարող պատճառել",
      "հանցանք չի համարվում այն արարքը, որը թեև ձևականորեն պարունակում է ՀՀ քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով նախատեսված հատկանիշներ, սակայն ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձին, հասարակությանը կամ պետությանն խոշոր վնաս չի պատճառել և չէր կարող պատճառել",
      "հանցանք չի համարվում այն արարքը, որը ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձին, հասարակությանը կամ պետությանն էական վնաս չի պատճառել և չէր կարող պատճառել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 224,
    "question": "Ստորև բերված ո՞ր դեպքում է քրեական պատասխանատվությունը վրա հասնում 14 տարեկանից.",
    "correctAnswer": "խոշոր չափերով գողության",
    "incorrectAnswers": ["կողոպուտի", "գողության", "ազատությունից ապօրինի զրկելու"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 225,
    "question": "Ստորև բերված ո՞ր դեպքում է քրեական պատասխանատվությունը վրա հասնում 14 տարեկանից.",
    "correctAnswer": "բնակարան ապօրինի մուտք գործելու եղանակով կատարված կողոպուտի",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքը ոչնչացնելու կամ վնասելու",
      "վստահված գույքը հափշտակելու",
      "գողության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 226,
    "question": "Ստորև ներկայացված ո՞ր դեպքում է քրեական պատասխանատվությունը վրա հասնում հանցագործությունից տուժածի քրեական հայցի հիման վրա.",
    "correctAnswer": "անզգուշությամբ առողջությանը ծանր վնաս պատճառելու",
    "incorrectAnswers": [
      "հղիության ապօրինի արհեստական ընդհատում (աբորտ) կատարելու",
      "անչափահասին վտանգի մեջ թողնելու",
      "ազատությունից ապօրինի զրկելու"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 227,
    "question": "Ստորև ներկայացված ո՞ր դեպքում է քրեական պատասխանատվությունը վրա հասնում հանցագործությունից տուժածի քրեական հայցի հիման վրա.",
    "correctAnswer": "առողջությանը միջին ծանրության վնաս պատճառելը",
    "incorrectAnswers": [
      "ալիմենտ (ապրուստավճար) վճարելուց խուսափելը",
      "առողջությանը ծանր վնաս պատճառելը",
      "մի խումբ անձանց կողմից առողջությանը միջին ծանրության վնաս պատճառելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 228,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 263-րդ հոդվածի համաձայն՝ ուրիշի գույքն ապօրինաբար օգտագործելը․",
    "correctAnswer": "սեփականատիրոջ կամ այլ օրինական տիրապետողի կամքին հակառակ կամ կամքն անտեսելով կամ սպառնալիքի միջոցով նրա գույքն օգտագործելը` առանց այդ գույքն իրենը դարձնելու նպատակի, որը խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել",
    "incorrectAnswers": [
      "սեփականատիրոջ կամ այլ օրինական տիրապետողի կամքին հակառակ կամ կամքն անտեսելով կամ սպառնալիքի միջոցով նրա գույքն օգտագործելը` առանց այդ գույքն իրենը դարձնելու նպատակի, որն առանձնապես խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել",
      "սեփականատիրոջ կամ այլ օրինական տիրապետողի կամքին հակառակ նրա գույքն օգտագործելը` առանց այդ գույքն իրենը դարձնելու նպատակի, որը մանր չափերի գույքային վնաս է պատճառել",
      "սեփականատիրոջ կամ այլ օրինական տիրապետողի կամքին հակառակ կամ կամքն անտեսելով կամ սպառնալիքի միջոցով նրա գույքն օգտագործելը` այդ գույքն իրենը դարձնելու նպատակով, որը խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 229,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 25-րդ հոդվածի 3-րդ մասի համաձայն՝ հանցանքը համարվում է ուղղակի դիտավորությամբ կատարված, եթե.",
    "correctAnswer": "անձը գիտակցում է իր արարքի այն փաստական հանգամանքները, որոնք հանցակազմի հատկանիշ են, և այդ արարքը կատարելը նրա նպատակն է կամ նպատակին հասնելու միջոցը",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը գիտակցում է իր արարքի` հանրության համար վտանգավոր բնույթը, նախատեսում է հանրության համար դրա վտանգավոր հետևանքները և ցանկանում է դրանց վրա հասնելը",
      "անձը գիտակցում է իր արարքի այն փաստական հանգամանքները, որոնք հանցակազմի հատկանիշ են, և այդ արարքը կատարելը նրա նպատակը չէ",
      "անձը գիտակցում է իր արարքի այն փաստական հանգամանքները, որոնք հանցակազմի հատկանիշ են, և նա ցանկանում է կատարել այդ արարքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 230,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 25-րդ հոդվածի 4-րդ մասի համաձայն՝ հանցանքը համարվում է անուղղակի դիտավորությամբ կատարված, եթե.",
    "correctAnswer": "անձը գիտակցում է իր արարքի այն փաստական հանգամանքները, որոնք հանցակազմի հատկանիշ են, ու թեև այդ արարքը կատարելը և տվյալ հանցանքն իրականացնելը նրա նպատակը չէ, այնուամենայնիվ կատարում է դա",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը չի գիտակցում իր արարքի` քրեական հակաիրավականությունը, սակայն նախատեսում է հանրության համար վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, ցանկանում այդ հետևանքները և գիտակցաբար թույլ տալիս դրանք",
      "անձը գիտակցում է իր արարքի` հանրության համար վտանգավոր բնույթը, սակայն չի նախատեսում հանրության համար վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը և չի ցանկանում այդ հետևանքները",
      "անձը գիտակցում է իր արարքի` հանրության համար վտանգավոր բնույթը, նախատեսում է հանրության համար դրա վտանգավոր հետևանքները և ցանկանում է դրանց վրա հասնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 231,
    "question": "Դիտավորյալ հանցագործության քրեական օրենսգրքով նախատեսված ծանրացնող հանգամանքները մեղսագրվում են անձին միայն այն դեպքում, երբ նա.",
    "correctAnswer": "գիտակցել է այդ հանգամանքները",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող էր գիտակցել նման հանգամանքների առկայությունը",
      "պարտավոր էր գիտակցել նման հանգամանքների առկայությունը",
      "չի գիտակցել այդ հանգամանքները, սակայն պարտավոր էր գիտակցել դրանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 232,
    "question": "Հանցանքը համարվում է ինքնավստահությամբ կատարված, եթե.",
    "correctAnswer": "անձը նախատեսում է իր արարքի վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, սակայն առանց բավարար հիմքերի համոզված է լինում, որ տվյալ դեպքում դրանք կկանխվեն",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը չի նախատեսում իր արարքի` հանրության համար վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, կամ առանց բավարար հիմքերի, ինքնավստահորեն հույս է ունենում, որ դրանք կկանխվեն",
      "անձը չի նախատեսում իր արարքի` հանրության համար վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, և առանց բավարար հիմքերի, ինքնավստահորեն հույս է ունենում, որ դրանք կկանխվեն",
      "անձը նախատեսում է իր արարքի` հանրության համար վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, սակայն առանց բավարար հիմքերի հույս է ունենում, որ տվյալ դեպքում դրանք կկանխվեն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 233,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 189-րդ և 190-րդ հոդվածների իմաստով՝ մարդուն շահագործելու եղանակներն են.",
    "correctAnswer": "պոռնկության շահագործումը կամ սեքսուալ շահագործման այլ ձևերը, հարկադիր աշխատանքը կամ ծառայություն մատուցելուն կամ հակաիրավական գործողություններ կատարելուն հարկադրելը, ստրկության կամ ստրկությանը նմանվող վիճակի մեջ դնելը, առքը կամ վաճառքը, բջիջը, օրգանը, հյուսվածքը կամ կենսաբանական նյութերը կամ հեղուկները վերցնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "հարկադիր աշխատանքների մեջ ներգրավելը",
      "պոռնկության շահագործումը կամ սեռական շահագործման այլ ձևերը",
      "պոռնկության շահագործումը կամ սեքսուալ շահագործման այլ ձևերը, հարկադիր աշխատանքը կամ ծառայությունները, ստրկության կամ ստրկությանը նմանվող վիճակի մեջ դնելը, առքը կամ վաճառքը, օրգանները կամ հյուսվածքները վերցնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 234,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 25-րդ հոդվածի 9-րդ մասի, եթե դիտավորյալ հանցագործության ծանրացնող հանգամանք է նախատեսված անզգուշությամբ վտանգավոր հետևանքներ առաջացնելը, ապա դա անձին մեղսագրվում է այն դեպքում, երբ.",
    "correctAnswer": "դրանց նկատմամբ առկա է անզգուշությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը չի նախատեսել իր արարքի` հանրության համար վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, և չէր կարող նախատեսել դրանք",
      "անձը չի նախատեսել իր արարքի` հանրության համար վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, և չէր կարող ու պարտավոր չէր նախատեսել դրանք",
      "անձը նախատեսել է իր արարքի` հանրության համար վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը և գիտակցաբար թույլ է տվել դրանց առաջացումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 235,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 20-րդ հոդվածի 2-րդ մասի համաձայն, եթե անձն իր կամ այլ անձի ապօրինի արարքի հետևանքով է անհիմն հատուկ սուբյեկտի կարգավիճակ ստացել և կատարել է հատուկ սուբյեկտով հանցանքը, ապա.",
    "correctAnswer": "ենթակա է քրեական պատասխանատվության հատուկ սուբյեկտով հանցագործության համար, բացառությամբ քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է պատասխանատվություն կրել միայն որպես կազմակերպիչ, դրդիչ կամ օժանդակող",
      "կարող է պատասխանատվություն կրել միայն որպես կազմակերպիչ",
      "կարող է պատասխանատվություն կրել միայն որպես օժանդակող"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 236,
    "question": "Եթե հանցագործությունը կազմակերպելուն, դրդելուն կամ օժանդակելուն ուղղված արարքները չեն հաջողվում անձի կամքից անկախ հանգամանքներով, ապա նա.",
    "correctAnswer": "պատասխանատվություն է կրում իր դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործության նախապատրաստության կամ հանցափորձի համար, եթե կատարվել է հանցագործության օբյեկտիվ կողմի մի մասը",
    "incorrectAnswers": [
      "պատասխանատվություն չի կրում",
      "պատասխանատվություն է կրում նախապարաստությանը կամ հանցափորձին հանցակցելու համար",
      "պատասխանատվություն է կրում նախապատրաստությանը հանցակցելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 237,
    "question": "Անհրաժեշտ պաշտպանության իրավունքն անձին է պատկանում.",
    "correctAnswer": "անկախ հակաիրավական ոտնձգությունից խուսափելու կամ այլ անձանց կամ իրավասու մարմինների օգնությանը դիմելու հնարավորությունից, ինչպես նաև անկախ անձի մասնագիտական կամ այլ հատուկ պատրաստվածությունից կամ պաշտոնեական դիրքից",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե նա զրկված է եղել ոտնձգությունից խուսափելու կամ այլ անձանց կամ պետական մարմինների oգնությանը դիմելու հնարավորությունից",
      "եթե սպառված են ոտնձգությունից պաշտպանվելու բոլոր օրինական միջոցները",
      "ելնելով անձի մասնագիտական կամ այլ հատուկ պատրաստվածությունից և պաշտոնեական դիրքից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 238,
    "question": "Հակաիրավական ոտնձգություն կատարած անձին բռնելու համար անհրաժեշտ միջոցների սահմանազանցմամբ արարքը.",
    "correctAnswer": "հանցագործություն է, եթե նախատեսված է ՀՀ քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործություն է համարվում",
      "հանցագործություն չի համարվում",
      "հանցագործություն է, եթե առաջացրել է ծանր հետևանքներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 239,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 33-րդ հոդվածի 5-րդ մասի համաձայն՝ հակաիրավական ոտնձգություն կատարած անձին բռնելու իրավունք ունեն.",
    "correctAnswer": "դրա համար լիազորված անձանցից բացի, նաև յուրաքանչյուր ոք",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն դրա համար հատկապես լիազորված անձինք",
      "միայն դրա համար հատկապես լիազորված անձինք և տուժողը",
      "միայն տուժողը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 240,
    "question": "Ռիսկը հիմնավորված չի համարվում, եթե.",
    "correctAnswer": "դա ակնհայտորեն զուգորդված է եղել այլ անձի զոհվելու վտանգով կամ արտակարգ իրավիճակի սպառնալիքով",
    "incorrectAnswers": [
      "ակնհայտորեն զուգորդված է եղել տուժողի կամ երրորդ անձանց զոհվելու վտանգով, էկոլոգիական կամ հասարակական աղետի սպառնալիքով",
      "ակնհայտորեն զուգորդված է եղել երրորդ անձանց զոհվելու վտանգով, կամ քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս պատճառելու այլ սպառնալիքով",
      "ակնհայտորեն զուգորդված է եղել քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս պատճառելու սպառնալիքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 241,
    "question": "Ռիսկը համարվում է հիմնավորված, եթե.",
    "correctAnswer": "հետապնդվող նպատակին չէր կարելի հասնել առանց ռիսկի դիմելու, և ռիսկի դիմած անձն անհրաժեշտ միջոցներ է ձեռնարկել քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս պատճառելը կանխելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե ռիսկի դիմած անձը հետապնդել է հանրօգուտ նպատակ",
      "օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս չի պատճառվում",
      "հետապնդվող նպատակին չէր կարելի հասնել առանց ռիսկի դիմելու"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 242,
    "question": "Ակնհայտ հանցավոր հրամանը կամ կարգադրությունը չկատարելը.",
    "correctAnswer": "բացառում է քրեական պատասխանատվությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառում է քրեական պատասխանատվությունը, եթե այլ բան նախատեսված չէ Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքի Ընդհանուր մասով",
      "առաջացնում է քրեական պատասխանատվություն միայն, եթե հատկապես նախատեսված է Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով",
      "առաջացնում է քրեական պատասխանատվություն, եթե օրենքով պաշտպանվող շահերին պատճառվել է վնաս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 243,
    "question": "Եթե դիտավորությամբ հանցանք կատարելու համար գործիք կամ միջոց ձեռք բերելը, գործիքը կամ միջոցը հարմարեցնելը կամ դիտավորությամբ այլ պայման ստեղծելն այլ ավարտված հանցագործության հատկանիշներ է պարունակում, ապա.",
    "correctAnswer": "արարքը որակվում է հանցագործությունների համակցությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "դա կլանվում է մտադրված դիտավորյալ հանցագործության մեջ և ինքնուրույն չի որակվում",
      "դա հաշվի է առնվում պատիժ նշանակելիս",
      "արարքը որակվում է ըստ դիտավորության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 244,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 31-րդ հոդվածի 1-ին մասի համաձայն՝ քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ այն անձը, որը.",
    "correctAnswer": "նախատեսել է իր գործողության (անգործության) վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, չի ցանկացել դրանց առաջացումը, բայց նյարդահոգեկան ծանրաբեռնվածության հետևանքով չէր կարող կանխել դրանց առաջացումը",
    "incorrectAnswers": [
      "չի նախատեսել իր գործողության (անգործության)՝ հանրության համար վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, չի ցանկացել դրանց առաջացումը, բայց ծայրահեղ պայմաններին կամ նյարդահոգեկան ծանրաբեռնվածությանն իր հոգեֆիզիոլոգիական հատկությունների անհամապատասխանության հետևանքով չէր կարող կանխել դրանց առաջացումը",
      "ցանկացել է իր գործողության (անգործության)՝ հանրության համար վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, չի նախատեսել դրանց առաջացումը, բայց ծայրահեղ պայմաններին կամ նյարդահոգեկան ծանրաբեռնվածությանն իր հոգեֆիզիոլոգիական հատկությունների անհամապատասխանության հետևանքով չէր կարող կանխել դրանց առաջացումը",
      "գիտակցել և նախատեսել է իր գործողության (անգործության)՝ հանրության համար վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, չի ցանկացել դրանց առաջացումը, այդուհանդերձ ծայրահեղ պայմաններին կամ նյարդահոգեկան ծանրաբեռնվածությանն իր հոգեֆիզիոլոգիական հատկությունների անհամապատասխանության, ինչպես նաև դրանց նկատմամբ անտարբերության հետևանքով չէր կարող կանխել դրանց առաջացումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 245,
    "question": "Եթե օրենքը հանցագործության ավարտը կապում է վտանգավոր հետևանքների առաջացման հետ, ապա հանցանքը համարվում է ուղղակի դիտավորությամբ կատարված, եթե.",
    "correctAnswer": "այդ հետևանքների առաջացումն անձի նպատակն է եղել կամ նպատակին հասնելու միջոց, կամ նա նախատեսել է դրանց առաջացման անխուսափելիությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ հետևանքների առաջացումն անձի նպատակը չի եղել, սակայն նա նախատեսել է դրանց առաջացման իրական հնարավորությունը, և նրա համար միևնույն է եղել` դրանք կառաջանան, թե ոչ",
      "այդ անձը ցանկացել է այդ հետևանքների առաջացումը",
      "այդ հետևանքների առաջացումն անձի նպատակն է եղել և նա նախատեսել է դրանց առաջացման իրական հնարավորությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 246,
    "question": "Հանցանքների համակցությամբ և դատավճիռների համակցությամբ պատիժները լրիվ կամ մասնակիորեն գումարելիս ազատազրկման 1 օրվան համապատասխանում է.",
    "correctAnswer": "ազատության սահմանափակման 2 օրը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանրային աշխատանքների 6 ժամը",
      "կարճաժամկետ ազատազրկման 2 օրը",
      "ազատության սահմանափակման 1 օրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 247,
    "question": "Անազատության մեջ գտնվող անձի նկատմամբ տուգանքի, որոշակի պաշտոններ զբաղեցնելու կամ որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելու, զինվորական ծառայության մեջ սահմանափակման ձևով հիմնական պատիժ նշանակելիս դատարանը.",
    "correctAnswer": "հաշվի առնելով մինչև դատավճիռ կայացնելը, անկախ Հայաստանի Հանրապետության իրավազորությունից, փաստացի անազատության մեջ գտնվելու ժամկետը, մեղմացնում է նշանակված պատիժը կամ ազատում է պատիժը կրելուց",
    "incorrectAnswers": [
      "հաշվի առնելով մինչև դատավճիռ կայացնելը, անկախ Հայաստանի Հանրապետության իրավազորությունից, փաստացի անազատության մեջ գտնվելու ժամկետը, չի հաշվակցում այն նշանակված պատժի մեջ",
      "հաշվի առնելով մինչև դատավճիռ կայացնելը, բացառությամբ Հայաստանի Հանրապետության իրավազորությունից դուրս, փաստացի անազատության մեջ գտնվելու ժամկետը, մեղմացնում է նշանակված պատիժը կամ ազատում է պատիժը կրելուց",
      "հաշվի առնելով մինչև դատավճիռ կայացնելը, անկախ Հայաստանի Հանրապետության իրավազորությունից, փաստացի անազատության մեջ գտնվելու ժամկետը, դա հաշվի է առնում իբրև մեղմացնող հանգամանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 248,
    "question": "Նշվածներից ո՞ր դեպքում է պատիժը պայմանականորեն չկիրառելու վերացման հարցը լուծում դատարանը.",
    "correctAnswer": "եթե փորձաշրջանի ընթացքում անձը կատարում է անզգույշ հանցանք",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե փորձաշրջանի ընթացքում անձը կատարում է երկու անզգույշ հանցանք",
      "եթե փորձաշրջանի ընթացքում անձը կատարում է ոչ մեծ ծանրության դիտավորյալ կամ անզգույշ հանցանք",
      "եթե փորձաշրջանի ընթացքում անձը կատարում է ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 249,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 86-րդ հոդվածի 1-ին մասի համաձայն՝ նշանակված պատժի կատարումը կարող է հետաձգվել.",
    "correctAnswer": "մինչև 5 տարի ժամկետով ազատազրկման կամ ազատազրկումից ավելի մեղմ պատժի դատապարտված հղի կնոջ կամ խնամքին մինչև 6 տարեկան երեխա ունեցող անձի նկատմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև 5 տարի ժամկետով ազատազրկման դատապարտված հղի կնոջ կամ խնամքին մինչև 3 տարեկան երեխա ունեցող անձի նկատմամբ",
      "մինչև 5 տարի ժամկետով ազատազրկման կամ ազատազրկումից ավելի մեղմ պատժի դատապարտված հղի կնոջ կամ խնամքին մինչև 8 տարեկան երեխա ունեցող կնոջ նկատմամբ",
      "մինչև 3 տարի ժամկետով ազատազրկման կամ ազատազրկումից ավելի մեղմ պատժի դատապարտված հղի կնոջ կամ խնամքին մինչև 3 տարեկան երեխա ունեցող անձի նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 250,
    "question": "Անչափահասների նկատմամբ չի կարող նշանակվել.",
    "correctAnswer": "ցմահ ազատազրկումը",
    "incorrectAnswers": [
      "ազատազրկումը",
      "կարճաժամկետ ազատազրկումը",
      "հանրային աշխատանքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 251,
    "question": "Անչափահասների նկատմամբ տուգանքը կիրառվում է.",
    "correctAnswer": "անչափահասի ինքնուրույն եկամտի կամ այնպիսի գույքի առկայության դեպքում, որի վրա կարող է բռնագանձում տարածվել",
    "incorrectAnswers": [
      "անչափահասի կամ նրա ծնողների, կամ խնամակալի մոտ այնպիսի գույքի առկայության դեպքում, որի վրա կարող է տարածվել բռնագանձում",
      "նրա ծնողների կամ խնամակալի մոտ այնպիսի գույքի առկայության դեպքում, որի վրա կարող է տարածվել բռնագանձում",
      "չի կիրառվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 252,
    "question": "Դատավճիռ կայացնելու պահին 15 տարին լրացած անչափահասի նկատմամբ հանրային աշխատանքների տևողությունը չի կարող գերազանցել օրական.",
    "correctAnswer": "2 ժամը",
    "incorrectAnswers": [
      "1 ժամը",
      "4 ժամը",
      "նշված տարիքի անչափահասի նկատմամբ հանրային աշխատանքներ չեն նշանակվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 253,
    "question": "Դաստիարակչական բնույթի հարկադրանքի նշանակված միջոցից խուսափելու կամ դրա պայմանները խախտելու դեպքում տեղական ինքնակառավարման մարմնի կամ դատապարտյալի վարքագծի նկատմամբ վերահսկողություն իրականացնող իրավասու մարմնի միջնորդությամբ դատարանը.",
    "correctAnswer": "կարող է վերացնել նշանակված միջոցը և անչափահասին կամ 21 տարին չլրացած անձին ենթարկել որոշակի վայրեր այցելելու արգելքի կամ հոգեբանական օգնություն ստանալու պարտականության ձևով անվտանգության միջոցի",
    "incorrectAnswers": [
      "վերացնում է նշանակված միջոցը և անչափահասին կամ 21 տարին չլրացած անձին ենթարկում որոշակի վայրեր այցելելու արգելքի կամ հոգեբանական օգնություն ստանալու պարտականության ձևով անվտանգության միջոցի",
      "կարող է վերացնել նշանակված միջոցը և անչափահասին կամ 21 տարին չլրացած անձին ենթարկել քրեական պատասխանատվության",
      "վերացնում է նշանակված միջոցը և անչափահասին կամ 21 տարին չլրացած անձին ենթարկում քրեական պատասխանատվության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 254,
    "question": "Գործիք կամ միջոց տրամադրելու կամ խոչընդոտը վերացնելու եղանակներով օժանդակության դեպքում անձն օժանդակության համար ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության, եթե.",
    "correctAnswer": "նա հետ է վերցրել տրամադրած գործիքը կամ միջոցը կամ վերականգնել է խոչընդոտները",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր դեպքերում ենթակա է պատասխանատվության",
      "մեղայականով ներկայացել է իրավասու մարմնին",
      "պարզվում է, որ գործիքը կամ միջոցը պիտանի չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 255,
    "question": "Որքա՞ն է մեղադրական դատավճռի վաղեմության ժամկետը, եթե անձի նկատմամբ առկա է օրինական ուժի մեջ մտած մեղադրական դատավճիռ, որով նա ազատազրկման է դատապարտվել 5 տարի ժամկետով.",
    "correctAnswer": "5 տարի",
    "incorrectAnswers": ["3 տարի", "10 տարի", "15 տարի"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 256,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 35-րդ հոդվածի 2-րդ մասի համաայն՝ քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ այն անձը, որը.",
    "correctAnswer": "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել ֆիզիկական կամ հոգեկան հարկադրանքի ազդեցությամբ, եթե դրա հետևանքով անձը չէր կարող գիտակցել կամ ղեկավարել իր արարքը",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին էական վնաս է պատճառել ֆիզիկական կամ հոգեկան հարկադրանքի ազդեցությամբ, եթե դրա հետևանքով անձը չէր կարող գիտակցել կամ ղեկավարել իր արարքը",
      "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել ֆիզիկական կամ հոգեկան հարկադրանքի ազդեցությամբ, եթե դրա հետևանքով անձը չէր կարող ամբողջությամբ ղեկավարել իր գործողությունները",
      "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին ծանր վնաս է պատճառել ֆիզիկական կամ հոգեկան հարկադրանքի ազդեցությամբ, եթե դրա հետևանքով անձը գիտակցել է իր արարքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 257,
    "question": "Անհրաժեշտ պաշտպանության սահմանազանցում են համարվում.",
    "correctAnswer": "դիտավորությամբ ոտնձգողին այնպիսի վնաս պատճառելը, որը համաչափ չէ հակաիրավական ոտնձգության բնույթին և վտանգավորությանը և չի բխում պաշտպանվելու անհրաժեշտությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "ուղղակի դիտավարությամբ կատարված այն գործողությունները, որոնք պաշտպանվողի համար ակնհայտ չեն համապատասխանում ոտնձգության բնույթին և վտանգավորությանը",
      "անզգուշությամբ կատարված այն գործողությունները, որոնք պաշտպանվողի համար ակնհայտ են, որ չեն համապատասխանում ոտնձգության բնույթին ու վտանգավորության աստիճանին",
      "դիտավորությամբ ոտնձգողին ավելի մեծ վնաս պատճառելը, որոնք պաշտպանվողի համար ակնհայտ չեն համապատասխանում սպառնացող վտանգին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 258,
    "question": "Տվյալ մարզատեսակի համար սահմանված կանոնները դիտավորությամբ խախտելու հետևանքով քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին դիտավորությամբ վնաս պատճառած անձը.",
    "correctAnswer": "ենթակա է քրեական պատասխանատվության",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության",
      "ենթակա է քրեական պատասխանատվության ծանրացնող հանգամանքներում կատարված հանցագործության համար",
      "ենթակա է պատասխանատվության այդ արարքը սահմանազանցմամբ կատարելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 259,
    "question": "Եթե հանցանքների համակցությունն ընդգրկում է միայն ոչ մեծ ծանրության հանցանքներ, ապա վերջնական պատիժը նշանակվում է.",
    "correctAnswer": "պատիժները լրիվ կամ մասնակիորեն գումարելու միջոցով։ Գումարելիս ազատազրկման ձևով վերջնական պատիժը չի կարող գերազանցել 5 տարին",
    "incorrectAnswers": [
      "նվազ խիստ պատիժն ավելի խիստ պատժով կլանելու կամ պատիժները լրիվ կամ մասնակիորեն գումարելու միջոցով",
      "նվազ խիստ պատիժն ավելի խիստ պատժով կլանելու կամ պատիժները մասնակիորեն գումարելու միջոցով։ Գումարելիս ազատազրկման ձևով վերջնական պատիժը չի կարող գերազանցել 3 տարին",
      "նվազ խիստ պատիժն ավելի խիստ պատժով կլանելու կամ պատիժները լրիվ գումարելու միջոցով։ Գումարելիս ազատազրկման ձևով վերջնական պատիժը չի կարող գերազանցել 10 տարին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 260,
    "question": "Ա-ն վիճելով իր ընկերուհու հետ, ով աշխատում է ինքնաթիռում ուղեկցորդուհի, զանգահարում է օդանավակայան և հայտնում, որ ինքնաթիռում, որի ուղղությունն է Երևան-Մոսկվա, տեղադրված է ռումբ, որը կաշխատի թռիչքից 30 րոպե անց: Դրա հետ կապված թռիչքը հետաձգվում է, իսկ ուղևորները դուրս են բերվում ինքնաթիռից: Ստուգման արդյունքում պարզվում է, որ այդ տեղեկությունը սուտ է: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "ահաբեկչության մասին սուտ տեղեկություններ տարածելը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործության մասին սուտ հաղորդում տալը",
      "հանցակազմ չկա",
      "միջազգային թռիչքների կանոնները խախտելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 261,
    "question": "Անչափահասին հանցանքի կատարմանը հակելու կամ դրան մասնակից դարձնելու սուբյեկտ է համարվում.",
    "correctAnswer": "18 տարին լրացած մեղսունակ ֆիզիկական անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "16 տարին լրացած մեղսունակ ֆիզիկական անձը",
      "14 տարին լրացած մեղսունակ ֆիզիկական անձը",
      "16 տարին լրացած սահմանափակ մեղսունակ անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 262,
    "question": "Դատարանի վճռով 28-ամյա Ա-ից հօգուտ նրա հիվանդ ծնողի որոշվել է բռնագանձել ալիմենտ, սակայն Ա-ն դատարանի վճիռը մեկ տարուց ավել է չի կատարում՝ պատճառաբանելով, որ երբ ինքը անչափահաս է եղել, հայրը նրան չի պահել, զբաղվել է հարբեցողությամբ, մշտապես փոխել է բնակության վայրը, որպեսզի ընտանիքին օգնություն ցույց չտա և այլն: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "ալիմենտ (ապրուստավճար) վճարելուց խուսափելը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցակազմ չկա",
      "դատարանի օրինական ուժի մեջ մտած վճիռը, դատավճիռը կամ այլ դատական ակտը չկատարելը",
      "թեև Ա-ի արարքը պարունակում է հանցակազմի հատկանիշներ, սակայն առկա են արարքի հանցավորությունը բացառող հանգամանքներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 263,
    "question": "Ազատազրկման հետ չկապված պատժի դատապարտված անձի նկատմամբ դատվածությունը մարվում է.",
    "correctAnswer": "պատիժը կատարելուց հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "1 տարի անցնելուց հետո",
      "անձը համարվում է դատվածություն չունեցող",
      "2 տարի անցնելուց հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 264,
    "question": "Ոչ մի տեղ չաշխատած Ա-ն, իր հինգ տարեկան տղայի հետ մշտապես քաղաքից քաղաք տեղափոխվելով, տղային հարկադրում է մուրացկանություն կատարել: Օրվա հավաքված գումարը ծախսում է ալկոհոլային խմիչքի օգտագործման վրա` տղային թողնելով ընդամենը հացի գումար: Ձերբակալման ժամանակ Ա-ն հայտարարում է, որ չի կարողացել գտնել աշխատանք, դրա համար հարկադրված է եղել տեղափոխվել վայրից վայր և երեխայի հետ միասին մուրացկանություն անել: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "երեխային հակահասարակական գործողություններ կատարելուն ներգրավելը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցակազմ չկա",
      "անչափահասին հանցանքի կատարմանը հակելը կամ դրան մասնակից դարձնելը",
      "երեխային դաստիարակությամբ զբաղվելու պարտականությունը չկատարելը կամ ոչ պատշաճ կատարելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 265,
    "question": "Մարդու անձնական կամ ընտանեկան գաղտնիք համարվող տեղեկությունն առանց նրա համաձայնության օգտագործելը, իրացնելը կամ հայտնելը կամ այդ տեղեկությունն օգտագործելու, իրացնելու կամ հայտնելու նպատակով ձեռք բերելը կամ պահելը.",
    "correctAnswer": "հանցագործություն է միայն, եթե այդ գործողությունները կատարվել են օրենքով սահմանված կարգի խախտմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր դեպքերում հանցագործություն է",
      "հանցագործություն չէ",
      "հանցագործություն է միայն, եթե կատարվել է պաշտոնեական դիրքն օգտագործելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 266,
    "question": "Ծնողի կամ այլ մերձավոր ազգականի և երեխայի միջև տեսակցության իրականացումը խոչընդոտելու հանցակազմի սուբյեկտ է հանդիսանում․",
    "correctAnswer": "երեխայի հետ բնակվող ծնողը",
    "incorrectAnswers": [
      "երեխայի հետ բնակվող ցանկացած ազգականը",
      "16 տարին լրացած մեղսունակ ֆիզիկական անձը",
      "խնամակալության մարմինը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 267,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 238-րդ հոդվածի համաձայն՝ անչափահասին հանցանքի կատարմանը հակելու կամ դրան մասնակից դարձնելու հանցագործության օբյեկտիվ կողմը դրսևորվում է․",
    "correctAnswer": "հանցագործության հմտություններ սովորեցնելով, անչափահասի մեջ հանցավոր գաղափարախոսություն, հանցավոր ենթամշակույթի ավանդույթներ, հանցավոր վարքագծի կանոններ կամ սովորույթներ սերմանելու կամ հանցանքներ կատարելու քարոզով, ինչպես նաևանչափահասի նախաձեռնությամբ իր կամ այլ անձի կողմից կատարվող հանցանքին մասնակից դարձնելով",
    "incorrectAnswers": [
      "տվյալ հանցագործության համար քրեական օրենսգրքով պատասխանատվության տարիքի հասած անչափահասին խոստումներ տալու, խաբեության կամ այլ եղանակով հանցանքի կատարմանը ներգրավելով",
      "անչափահասին հանցանքի կատարմանը հակելով կամ փաստացի ներգրավելով",
      "հանցագործության հմտություններ սովորեցնելով, հանցավոր վարքագծի կանոններ կամ սովորույթներ սերմանելու կամ հանցանքներ կատարելու քարոզով, ինչպես նաև իր նախաձեռնությամբ, կատարվող հանցանքին մասնակից դարձնելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 268,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 225-րդ հոդվածի՝ գործադուլի մասնակցելուն կամ գործադուլի մասնակցելուց հրաժարվելուն հարկադրելու օբյեկտիվ կողմը դրսևորվում է.",
    "correctAnswer": "շանտաժի կամ անձի կամ նրա մերձավոր ազգականի կամ մերձավորի նկատմամբ բռնություն գործադրելու կամ անձի կամ նրա մերձավոր ազգականի կամ մերձավորի գույքը ոչնչացնելու կամ վնասելու կամ վերցնելու սպառնալիքով",
    "incorrectAnswers": [
      "շանտաժի կամ անձի կամ նրա մերձավոր ազգականի կամ մերձավորի նկատմամբ բռնություն գործադրելով",
      "անձի կամ նրա մերձավոր ազգականի կամ մերձավորի իրավունքները և օրինական շահերը սահմանափակելու սպառնալիքով",
      "եթե դա կատարվել է օրենքով չնախատեսված միջոցների կիրառմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 269,
    "question": "Գույքը ոչնչացնելը կամ վնասելը պարունակում է ՀՀ քրեական օրենսգրքի 264-րդ հոդվածի 1-ին մասով նախատեսված հանցակազմ, եթե դա․",
    "correctAnswer": "խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել",
    "incorrectAnswers": [
      "զգալի չափերի գույքային վնաս է պատճառել",
      "բոլոր դեպքերում",
      "առանձնապես խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 270,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 30-րդ հոդվածի համաձայն՝ քրեական օրենսգրքով նախատեսված, պատժի սպառնալիքով արգելված արարքկատարած անձը ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության այն դեպքում, երբ.",
    "correctAnswer": "չի գիտակցել իր արարքի հակաիրավականությունը և տվյալ իրադրությունում չէր կարող գիտակցել դա, ինչպես նաև այն դեպքում, երբ չի նախատեսել իր արարքի վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը և տվյալ իրադրությունում պարտավոր չէր կամ չէր կարող նախատեսել դա",
    "incorrectAnswers": [
      "գիտակցել է իր արարքի հակաիրավականությունը, նախատեսել է իր արարքի վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը սակայն տվյալ իրադրությունում պարտավոր չէր կամ չէր կարող նախատեսել դա",
      "չի գիտակցել իր արարքի հակաիրավականությունը, նախատեսել է իր արարքի վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը և տվյալ իրադրությունում պարտավոր չէր և չէր կարող նախատեսել դա",
      "չի նախատեսել իր արարքի վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը և տվյալ իրադրությունում պարտավոր չէր և չէր կարող նախատեսել դա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 271,
    "question": "Ստորև թվարկված որ դեպքում է առկա հանցագործությունների համակցություն.",
    "correctAnswer": "միևնույն անձի կողմից մեկ կամ մեկից ավելի արարքներով քրեական օրենսգրքով նախատեսված երկու կամ ավելի հանցանք կատարելը, եթե նա դրանցից ոչ մեկի համար քրեական պատասխանատվության չի ենթարկվել",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե անձի մեկ արարքում առկա են քրեական օրենսգրքի միևնույն հոդվածի միևնույն մասի տարբեր կետերով նախատեսված ծանրացնող հանգամանքներ",
      "երկընտրելի օբյեկտիվ կողմ ունեցող հանցակազմերի իրականացման այն դեպքում, երբ միևնույն անձը միասնական դիտավորությամբ կատարում է այդ հանցակազմի օբյեկտիվ կողմի մեջ մտնող մեկից ավելի արարքներ",
      "եթե անձը մեկ միասնական դիտավորությամբ, միևնույն օբյեկտի դեմ ուղղված նույնական արարքներով կատարում է հանցանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 272,
    "question": "Երեխայի դաստիարակության կամ խնամքի պարտականությունը չկատարելու կամ ոչ պատշաճ կատարելու համար քրեական պատասխանատվության կարող են ենթարկվել.",
    "correctAnswer": "ծնողը, այլ օրինական ներկայացուցիչը կամ այլ անձ, որի վրա երեխայի դաստիարակության կամ խնամքի պարտականություն է դրված",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ծնողը կամ այն անձը, ում վրա դրված է երեխայի դաստիարակության պարտականությունը",
      "միայն ծնողը կամ մանկավարժը կամ ուսումնական, բուժական կամ դաստիարակչական հաստատության այլ աշխատողները",
      "միայն ծնողը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 273,
    "question": "Հանցագործության ռեցիդիվ է կազմում այն դատվածությունը, որը.",
    "correctAnswer": "առաջացել է դիտավորյալ հանցագործություն կատարելու հետևանքով",
    "incorrectAnswers": [
      "վերացվել է օրենքով սահմանված կարգով",
      "առաջացել է մինչև անձի 18 տարին լրանալը կատարված հանցագործության հետևանքով",
      "առաջացել է ազատությունից զրկելու հետ չկապված պատիժ նշանակելու հետևանքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 274,
    "question": "Այլ անձի պոռնկությամբ զբաղվելուն ներգրավելու կամ հակելու (Կավատությունը) սուբյեկտիվ կողմի պարտադիր հատկանիշ է.",
    "correctAnswer": "շահադիտական նպատակը կամ այլ ստոր դրդումները",
    "incorrectAnswers": [
      "կարեկցանքի շարժառիթը",
      "խուլիգանական շարժառիթը",
      "անձնական այլ շահագրգռվածությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 275,
    "question": "Գույքն անզգուշությամբ ոչնչացնելը կամ վնասելը քրեական պատասխանատվություն կառաջացնի.",
    "correctAnswer": "այդ արարքը հանցակազմ չի պարունակում",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե այդ արարքով մանր չափերի վնաս է պատճառվել",
      "եթե այդ արարքով խոշոր չափերի վնաս է պատճառվել",
      "եթե այդ արարքով առանձնապես խոշոր չափերի վնաս է պատճառվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 276,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 261-րդ հոդվածի համաձայն՝ գրավառուին վնաս պատճառելու հանցակազմի օբյեկտիվ կողմը դրսևորվում է.",
    "correctAnswer": "գրավ դրված գույքը ոչնչացնելով, թաքցնելով, օտարելով, վնասելով կամ որևէ այլ կերպ ոչ պիտանի դարձնելով",
    "incorrectAnswers": [
      "գրավ դրված գույքը խաբեության կամ վստահությունը չարաշահելու եղանակով օտարելով",
      "գրավ դրված գույքը բռնությամբ կամ բռնություն գործադրելու սպառնալիքով ոչնչացնելով, թաքցնելով կամ օտարելով",
      "գրավ դրված գույքը շահադիտական դրդումներով ոչնչացնելով, թաքցնելով, օտարելով, վնասելով կամ որևէ այլ կերպ ոչ պիտանի դարձնելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 277,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 272-րդ հոդվածի համաձայն՝ մասնավոր ոլորտում կաշառք ստանալն ավարտված է համարվում.",
    "correctAnswer": "գույք, ներառյալ դրամական միջոց, արժեթուղթ, վճարային այլ գործիք, գույքի նկատմամբ իրավունք, ծառայություն կամ որևէ այլ առավելություն ստանալու, պահանջելու, տալու առաջարկ ներկայացնելու կամ տալու առաջարկը կամ խոստումն ընդունելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "գույք, ներառյալ դրամական միջոց, արժեթուղթ, վճարային այլ գործիք, գույքի նկատմամբ իրավունք, ծառայություն կամ որևէ այլ առավելություն փաստացի ստանալու պահից",
      "գույք, ներառյալ դրամական միջոց, արժեթուղթ, վճարային այլ գործիք, գույքի նկատմամբ իրավունք, ծառայություն կամ որևէ այլ առավելություն պահանջելու կամ տալու առաջարկ ներկայացնելու պահից",
      "գույք, ներառյալ դրամական միջոց, արժեթուղթ, վճարային այլ գործիք, գույքի նկատմամբ իրավունք, ծառայություն կամ որևէ այլ առավելություն ստանալու խոստումն ընդունելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 278,
    "question": "Ապօրինի ձեռնարկատիրական գործունեությունը պարունակում է ՀՀ քրեական օրենսգրքի 281-րդ հոդվածի 1-ին մասով նախատեսված հանցակազմ, եթե դա.",
    "correctAnswer": "խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին",
    "incorrectAnswers": [
      "առանձնապես խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին",
      "անկախ որևէ հետևանքից",
      "հանգեցրել է առանձնապես խոշոր չափերով հարկեր վճարելուց խուսափելուն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 279,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 288-րդ հոդվածի համաձայն՝ կանխամտածված սնանկության հանցակազմի օբյեկտիվ կողմը դրսևորվում է.",
    "correctAnswer": "գույքը ոչնչացնելու, ակնհայտ կեղծ կամ շինծու գործարքներ կնքելու կամ այլ եղանակով անվճարունակության հատկանիշներ կանխամտածված ստեղծելով կամ դրանց չափի ավելացմամբ, որը խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին",
    "incorrectAnswers": [
      "անվճարունակության հատկանիշներ կանխամտածված ստեղծելով կամ դրանց չափի ավելացմամբ, որը խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին",
      "գույքը ոչնչացնելու կամ այլ եղանակով անվճարունակության հատկանիշներ կանխամտածված ստեղծելով կամ դրանց չափի ավելացմամբ, որն առանձնապես խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին",
      "գույքը ոչնչացնելու, ակնհայտ կեղծ կամ շինծու գործարքներ կնքելու կամ այլ եղանակով անվճարունակության հատկանիշների կանխամտածված ստեղծելով կամ դրանց չափի ավելացմամբ, որը մանր չափերի գույքային վնաս է պատճառել անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 280,
    "question": "Օրենքով նախատեսվածից ավելի մեղմ պատիժ նշանակելը կարող է դրսևորվել.",
    "correctAnswer": "քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածի կամ հոդվածի մասի սանկցիայով նախատեսված պատժի նվազագույն չափից կամ ժամկետից պակաս չափ կամ ժամկետ կամ ավելի մեղմ պատժատեսակ նշանակելով, քան նախատեսված է այդ հոդվածով կամ հոդվածի մասով",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածի կամ հոդվածի մասի սանկցիայով նախատեսված նվազ խիստ պատիժ նշանակելով",
      "քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածի կամ հոդվածի մասի սանկցիայով նախատեսված պատժի նվազագույն չափով պատիժ նշանակելով",
      "լրացուցիչ պատժատեսակը չկիրառելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 281,
    "question": "Կարճաժամկետ ազատազրկումը չի կարող նշանակվել.",
    "correctAnswer": "նախկինում ազատությունից զրկելու հետ կապված պատիժ կրած անձի նկատմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "զինծառայողների նկատմամբ",
      "դատավճիռը կայացնելու պահին 18 տարին չլրացած անձանց կամ հղի կանանց կամ խնամքին մինչև երեք տարեկան երեխա ունեցող կանանց նկատմամբ",
      "այն անձանց նկատմամբ, ում նկատմամբ կիրառվել է որևէ խափանման միջոց, ինչպես նաև դատավճիռ կայացնելու պահին 18 տարին չլրացած անձանց կամ հղի կանանց կամ խնամքին մինչև երեք տարեկան երեխա ունեցող կանանց նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 282,
    "question": "Անչափահասի նկատմամբ կարճաժամկետ ազատազրկում չի նշանակվում.",
    "correctAnswer": "ոչ մեծ ծանրության հանցագործության համար, ինչպես նաև առաջին անգամ հանցանք կատարելու դեպքում, որը միջին ծանրության հանցանք է",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործության համար",
      "միայն ոչ մեծ ծանրության հանցագործության համար",
      "եթե նրա 16 տարին լրացած չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 283,
    "question": "Շորթման հանցակազմի օբյեկտիվ կողմի եղանակ չի հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "խաբեությունը կամ վստահությունը չարաշահելը",
    "incorrectAnswers": [
      "շանտաժը",
      "անձի կամ նրա մերձավոր ազգականի կամ մերձավորի կամ նրանց օրինական տնօրինության, տիրապետման, օգտագործման կամ պահպանության տակ գտնվող գույքը ոչնչացնելու, վնասելու, վերցնելու կամ չվերադարձնելու սպառնալիքը",
      "անձի կամ նրա մերձավոր ազգականի կամ մերձավորի կամ անձի դաստիարակության, խնամքի կամ հսկողության տակ գտնվողի նկատմամբ բռնություն գործադրելու սպառնալիքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 284,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 287-րդ հոդվածի համաձայն՝ սնանկության ընթացքում անօրինական գործունեության սուբյեկտներ են համարվում.",
    "correctAnswer": "անհատ ձեռնարկատերը կամ նրա անունից հանդես գալու իրավունք ունեցող անձը, ֆիզիկական անձը, իրավաբանական անձի հիմնադիրները (մասնակիցները), իրավաբանական անձի անունից օրենսդրությամբ սահմանված կարգով հանդես գալու կամ նրան պարտադիր կատարման ենթակա ցուցում տալու կամ որոշումը կանխորոշելու հնարավորություն ունեցող անձը կամ մարմինը",
    "incorrectAnswers": [
      "անհատ ձեռնարկատերը կամ նրա անունից հանդես գալու իրավունք ունեցող անձը, ֆիզիկական անձը, իրավաբանական անձի հիմնադիրները (մասնակիցները)",
      "իրավաբանական անձի հիմնադիրները (մասնակիցները), իրավաբանական անձի անունից օրենսդրությամբ սահմանված կարգով հանդես գալու կամ նրան պարտադիր կատարման ենթակա ցուցում տալու կամ որոշումը կանխորոշելու հնարավորություն ունեցող անձը կամ մարմինը",
      "18 տարին լրացած յուրաքանչյուր ոք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 285,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 299-րդ հոդվածի համաձայն՝ պոռնկությամբ զբաղվելուն նպաստելու հանցակազմի օբյեկտիվ կողմը դրսևորվում է.",
    "correctAnswer": "պոռնկությամբ զբաղվելու համար հաստատություն ստեղծելով, ղեկավարելով կամ պահելով կամ հանրային հաստատությունը նույն նպատակով շահագործելով կամ այլ անձի պոռնկությամբ զբաղվելու համար բնակարան, շինություն, ավտոմեքենա կամ այլ կացարան տրամադրելով",
    "incorrectAnswers": [
      "բռնություն գործադրելու կամ բռնություն գործադրելու սպառնալիքով",
      "համոզելու, նյութապես շահագրգռելու, խաբեության կամ այլ եղանակով",
      "պոռնկությամբ զբաղվելու համար հաստատություն ստեղծելով և ղեկավարելով կամ պահելով կամ հանրային հաստատությունը նույն նպատակով շահագործելով կամ այլ անձի պոռնկությամբ զբաղվելու համար բնակարան, շինություն, ավտոմեքենա կամ այլ կացարան պարբերաբար տրամադրելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 286,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 277-րդ հոդվածի 1-ին մասի համաձայն՝ մասնավոր ոլորտում ծառայողական լիազորությունները կամ դրանցով պայմանավորված ազդեցությունը չարաշահելու օբյեկտիվ կողմի պարտադիր հատկանիշ է.",
    "correctAnswer": "անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին էական վնաս պատճառելը",
    "incorrectAnswers": [
      "անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին զգալի վնաս պատճառելը",
      "անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին խոշոր վնաս պատճառելը",
      "անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին ծանր վնաս պատճառելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 287,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 295-րդ հոդվածի համաձայն՝ հանցավոր ճանապարհով ստացված գույք ձեռք բերելը, իրացնելը կամ իրացմանն աջակցելը.",
    "correctAnswer": "անձի կողմից շահադիտական դրդումներով այլ անձի կողմից հանցավոր ճանապարհով ստացված գույքը նախապես չխոստացված ձեռք բերելը կամ իրացնելը կամ իրացմանն աջակցելը, եթե առկա չեն փողերի լվացման հանցանքի հատկանիշները",
    "incorrectAnswers": [
      "այլ անձի կողմից հանցավոր ճանապարհով ստացված գույքը նախապես չխոստացված ձեռք բերելը կամ իրացնելը կամ իրացմանն աջակցելը, եթե առկա չեն փողերի լվացման հանցանքի հատկանիշները",
      "անձի կողմից շահադիտական դրդումներով այլ անձի կողմից հանցավոր ճանապարհով ստացված գույքը նախապես խոստացված ձեռք բերելը կամ իրացնելը, փողերի լվացման հանցանքի հատկանիշները",
      "անձի կողմից շահադիտական դրդումներով այլ անձի կողմից հանցավոր ճանապարհով ստացված գույքը նախապես չխոստացված ձեռք բերելը կամ իրացնելը, եթե առկա են փողերի լվացման հանցանքի հատկանիշները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 288,
    "question": "Զանգվածային անկարգություններին մասնակցելու հանցակազմի օբյեկտիվ կողմի եղանակ չի հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "զանգվածային անկարգություններ կատարելու հրապարակային կոչերը",
    "incorrectAnswers": [
      "բռնություն գործադրելը կամ անձի կյանքը կամ առողջությունը վտանգող այլ արարքի կատարումը",
      "հրազեն, պայթուցիկ նյութ կամ պայթեցման սարք գործադրելը",
      "գույք ոչնչացնելը կամ վնասելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 289,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 334-րդ հոդվածով սահմանված կարգով հանցակազմ է պարունակում՝ ապօրինի կերպով քաղաքացիական ողորկափող հրազեն.",
    "correctAnswer": "կրելը",
    "incorrectAnswers": [
      "ձեռք բերելը կամ պահելը",
      "կրելը, ձեռք բերելը, իրացնելը կամ պահելը",
      "ձեռք բերելը, իրացնելը, պահելը, փոխադրելը, առաքելը կամ կրելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 290,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 337-րդ հոդվածի 1-ին մասի համաձայն՝ հրազենի, զենքի, ռազմամթերքի, պայթուցիկ նյութերի կամ պայթեցման սարքերի պահպանության պարտականությունը չկատարելը կամ ոչ պատշաճ կատարելը պարունակում է հանցակազմ.",
    "correctAnswer": "եթե հանցավորի դրսևորած անզգուշության հետևանքով տեղի է ունեցել այդ առարկայի հափշտակում, ոչնչացում, վնասում կամ առաջացել է մարդու մահ կամ առողջությանը ծանր կամ միջին ծանրության վնասի պատճառում կամ այլ ծանր հետևանք",
    "incorrectAnswers": [
      "անկախ որևէ հետևանքից",
      "եթե տեղի է ունեցել այդ առարկայի հափշտակում, ոչնչացում, վնասում կամ առաջացել է մարդու մահ կամ առողջությանը ծանր կամ միջին ծանրության վնասի պատճառում կամ այլ ծանր հետևանք",
      "եթե առաջացել է մարդու մահ կամ առողջությանը ծանր կամ միջին ծանրության վնասի պատճառում կամ այլ ծանր հետևանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 291,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 315-րդ հոդվածով սահմանված կարգով՝ պատանդ վերցնելու կամ պահելու հանցակազմն առկա է, եթե դա կատարվել է.",
    "correctAnswer": "հանրային իշխանության ներկայացուցչին, պետական կամ հանրային ծառայողին կամ միջազգային կազմակերպության ներկայացուցչին կամ այլ կազմակերպությունում աշխատող անձին պաշտոնեական կամ ծառայողական գործունեության հետ կապված արարք կատարելուն կամ այդպիսի արարք կատարելուց ձեռնպահ մնալուն հարկադրելու նպատակով",
    "incorrectAnswers": [
      "անկախ նպատակից",
      "պետությանը, կազմակերպությանը կամ քաղաքացուն որևէ գործողություն կատարելուն կամ որևէ գործողություն կատարելուց ձեռնպահ մնալուն հարկադրելու նպատակով",
      "քաղաքացուն որևէ գործողություն կատարելուն կամ որևէ գործողություն կատարելուց ձեռնպահ մնալուն հարկադրելու նպատակով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 292,
    "question": "Շինարարական, լեռնահանքային կամ այլ աշխատանքների կատարման ընթացքում աշխատանքի պաշտպանության կամ անվտանգության ապահովման կանոնները կամ պահանջները խախտելը առաջացնում է քրեական պատասխանատվություն.",
    "correctAnswer": "եթե անզգուշությամբ մարդու առողջությանը պատճառվել է ծանր կամ միջին ծանրության վնաս",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր դեպքերում",
      "եթե անզգուշությամբ էական վնաս է պատճառել շրջակա միջավայրին",
      "միայն, եթե անզգուշությամբ առաջացրել է մարդու մահ կամ այլ ծանր հետևանքներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 293,
    "question": "Հրդեհային անվտանգության կանոնները կամ պահանջները խախտելու հանցակազմի սուբյեկտ է հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "այն անձը, ում վրա դրված է եղել այդ կանոնի կամ պահանջի պահպանման պարտականությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "18 տարին լրացած յուրաքանչյուր մեղսունակ ֆիզիկական անձ",
      "իշխանական կամ ծառայողական լիազորություններով օժտված անձը",
      "16 տարին լրացած յուրաքանչյուր մեղսունակ ֆիզիկական անձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 294,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 335-րդ հոդվածով (Հրազենի, դրա հիմնական բաղկացուցիչ մասերի, ռազմամթերքի և այլ նյութերի, սարքերի, առարկաների ապօրինի շրջանառությունը) նախատեսված արարք կատարած անձը ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե.",
    "correctAnswer": "հանձնել է նշված առարկաները մինչև իրավասու մարմինների կողմից դրանց գտնվելու վայրի մասին իմանալը",
    "incorrectAnswers": [
      "կամովին հանձնում է այդ հոդվածում նշված առարկաները",
      "նրա գործողությունները չեն առաջացրել հանրորեն վտանգավոր հետևանքներ",
      "կամովին հանձնել է այդ հոդվածում նշված առարկաները և նպաստել իր արարքի հանրորեն վտանգավոր հետևանքների վերացմանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 295,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 335-րդ հոդվածի իմաստով՝ հրազենի, դրա հիմնական բաղկացուցիչ մասերի, ռազմամթերքի և այլ նյութերի,սարքերի, առարկաների ապօրինի շրջանառության հանցակազմի առարկա են հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "հրազենը (բացառությամբ քաղաքացիական ողորկափող հրազենի, դրա փամփուշտների կամ դրա բաղկացուցիչ մասերի), դրա հիմնական բաղկացուցիչ մասը, ռազմամթերքը, ակոսափող հրազենի փամփուշտը, պայթուցիկ նյութը կամ պայթեցման սարքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ակոսափող հրազենը, դրա փամփուշտները, ողորկափող հրազենը և դրա փամփուշտը",
      "քաղաքացիական ողորկափող հրազենը, դրա փամփուշտները կամ դրա բաղկացուցիչ մասերը",
      "քաղաքացիական ողորկափող հրազենը, գազային, օդաճնշիչ, սառը կամ նետողական զենքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 296,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 335-րդ հոդվածի համաձայն՝ հրազենի, դրա հիմնական բաղկացուցիչ մասերի, ռազմամթերքի և այլ նյութերի, սարքերի, առարկաների ապօրինի շրջանառության հանցակազմի օբյեկտիվ կողմը դրսևորվում է՝ դիսպոզիցիայում նշված առարկաները.",
    "correctAnswer": "ձեռք բերելով, իրացնելով, պահելով, փոխադրելով, առաքելով կամ կրելով",
    "incorrectAnswers": [
      "ձեռք բերելով, պատրաստելով, պահելով, փոխադրելով, առաքելով կամ կրելով",
      "ձեռք բերելով, իրացնելով, պահելով, փոխադրելով կամ կրելով",
      "ձեռք բերելով, իրացնելով, պահելով, փոխադրելով, առաքելով, կամ թաքցնելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 297,
    "question": "Պատանդ վերցնելու կամ պահելու համար անձն ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե.",
    "correctAnswer": "հրաժարվել է իր պահանջներից և կամովին ազատ արձակել պատանդին",
    "incorrectAnswers": [
      "կամովին ազատ է արձակել պատանդին",
      "հրաժարվել է իր պահանջներից կամ կամովին ազատ արձակել պատանդին",
      "բոլոր դեպքերում ենթակա է քրեական պատասխանատվության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 298,
    "question": "Պատժի ընդհանուր նպատակներից բացի, հանցանք կատարած անչափահասի նկատմամբ նշանակվող պատիժը նպատակ է հետապնդում.",
    "correctAnswer": "ապահովելու նրա ֆիզիկական, հոգեկան, հոգևոր, բարոյական և սոցիալական բնականոն զարգացումը, դաստիարակելու նրան և պաշտպանելու այլ անձի բացասական ազդեցությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "պատժի նպատակները նույնն են բոլորի համար",
      "միայն վերադաստիարակելու նրան",
      "միայն զերծ պահել հետագա հանցավոր վարքագծից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 299,
    "question": "Ո՞ր տարբերակն է սխալ.",
    "correctAnswer": "անձի կողմից կատարված և պատժի սպառնալիքով արգելված մեկ արարքի համար կարող է նշանակվել միայն մեկ անվտանգության միջոց",
    "incorrectAnswers": [
      "անվտանգության միջոց կարող է նշանակվել պատժի հետ զուգակցված, եթե դատարանը հիմնավորի, որ միայն պատիժ կիրառելով հնարավոր չէ վերացնել անձի կողմից նոր հանցանքի կատարման հավանականությունը",
      "անվտանգության միջոց կարող է նշանակվել նաև առանց պատժի հետ զուգակցելու՝ որպես ինքնուրույն ներգործության միջոց, այդ թվում՝ անձին քրեական պատասխանատվությունից կամ պատժից ազատելիս",
      "անձի կողմից կատարված և պատժի սպառնալիքով արգելված մեկ արարքի համար կարող են նշանակվել մեկից ավելի անվտանգության միջոցներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 300,
    "question": "Հիմնավորված ռիսկի կանոններով քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ այն անձը, որը.",
    "correctAnswer": "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել անձի, հասարակության կամ պետության համար օգտակար, իրավաչափ նպատակի հասնելու համար գործադրված ռիսկի ժամանակ",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել անձի, հասարակության կամ պետության համար օգտակար նպատակի հասնելու համար գործադրված ռիսկի ժամանակ, անկախ նպատակի իրավաչափությունից",
      "հակաիրավական ոտնձգությունից պաշտպանվելիս ստիպված քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել, անկախ սահմանազանցման առկայությունից",
      "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել անձի, հասարակության կամ պետության համար օգտակար, իրավաչափ նպատակի հասնելու համար գործադրված ռիսկի ժամանակ, անկախ նպատակին հասնելու այլ եղանակների առկայությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 301,
    "question": "Պատիժը պայմանականորեն չկիրառելիս դատարանի սահմանած փորձաշրջանի ընթացքում դատարանը զինծառայող դատապարտյալի վրա.",
    "correctAnswer": "կարող է դնել այնպիսի պարտականություններ, որոնք չեն խոչընդոտում զինված ուժերի համապատասխան ստորաբաժանումում իր ծառայողական պարտականությունների կատարումը",
    "incorrectAnswers": [
      "չի կարող դնել որևէ պարտականություն",
      "կարող է դնել օրենքով սահմանված ցանկացած պարտականություն",
      "բոլոր տարբերակները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 302,
    "question": "Այն դեպքերում, երբ քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառվում հոգեկան, ինչպես նաև ֆիզիկական այնպիսի հարկադրանքի ազդեցությամբ, որն անձին չի զրկում իր արարքը գիտակցելու կամ ղեկավարելու հնարավորությունից, քրեական պատասխանատվության հարցը լուծվում է՝ հաշվի առնելով.",
    "correctAnswer": "ծայրահեղ անհրաժեշտության վերաբերյալ դրույթները",
    "incorrectAnswers": [
      "անհրաժեշտ պաշտպանության վերաբերյալ դրույթները",
      "հիմնավորված ռիսկի վերաբերյալ դրույթները",
      "ընդհանուր կարգով՝ հաշվի առնելով մեղմացնող հանգամանքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 303,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 314-րդ հոդվածով (Ահաբեկչության մասին սուտ տեղեկություններ տարածելը) նախատեսված հանցագործությունն ուղղված է.",
    "correctAnswer": "հասարակական անվտանգության դեմ",
    "incorrectAnswers": [
      "հասարակական կարգի դեմ",
      "կառավարման կարգի դեմ",
      "պետական ծառայության դեմ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 304,
    "question": "Մեղսունակությունն անձի.",
    "correctAnswer": "հանցանքը կատարելու պահին իր արարքի հակաիրավականությունը գիտակցելու և այն ղեկավարելու ունակությունն է",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանքը կատարելու պահին իր արարքի հակաիրավականությունը գիտակցելու ունակությունն է",
      "հանցանքը կատարելու պահին իր արարքի վտանգավորությունը գիտակցելու ունակությունն է",
      "հանցանքը կատարելու պահին իր արարքի վտանգավորությունը գիտակցելու և այն ղեկավարելու ունակությունն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 305,
    "question": "Սահմանափակ մեղսունակությունը ենթադրում է․",
    "correctAnswer": "մեղսունակ անձ, որը հանցանքը կատարելիս հոգեկան առողջության խնդիրների հետևանքով ամբողջությամբ չի գիտակցել իր արարքի հակաիրավականությունը կամ ամբողջությամբ չի կարողացել ղեկավարել իր արարքը",
    "incorrectAnswers": [
      "անմեղսունակ անձ, որը հանցանքը կատարելիս հոգեկան առողջության խնդիրների հետևանքով ամբողջությամբ չի գիտակցել իր արարքի հակաիրավականությունը կամ ամբողջությամբ չի կարողացել ղեկավարել իր արարքը",
      "մեղսունակ անձ, որը հանցանքը կատարելիս ամբողջությամբ չի գիտակցել իր արարքի վտանգավորությունը կամ ամբողջությամբ չի տիրապետել իրավիճակին",
      "մեղսունակ անձ, որը հանցանքը կատարելիս հոգեկան առողջության խնդիրների հետևանքով ամբողջությամբ չի գիտակցել իր արարքի հակաիրավականությունը և չի կարողացել ղեկավարել իր արարքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 306,
    "question": "Անմեղսունակ է համարվում այն անձը, որը.",
    "correctAnswer": "քրեական օրենսգրքով նախատեսված արարքը կատարելու պահին հոգեկան առողջության խնդիրների հետևանքով չի գիտակցել իր արարքի հակաիրավականությունը կամ չի ղեկավարել դա",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական օրենսգրքով նախատեսված արարքը կատարելու պահին չի գիտակցել իր արարքի հակաիրավականությունը",
      "քրեական օրենսգրքով նախատեսված արարքը կատարելու պահին չի գիտակցել իր արարքի հակաիրավականությունը, թեև կարող էր գիտակցել",
      "քրեական օրենսգրքով նախատեսված արարքը կատարելու պահին չի գիտակցել իր արարքի վտանգավորությունը կամ չի ղեկավարել դա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 307,
    "question": "Քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ.",
    "correctAnswer": "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս պատճառած այն անձը, որը կատարել է օրենքով կամ իրավական այլ ակտերով թույլատրվող արարք կամ իր վրա դրված պարտականություն, եթե պահպանվել են դրա իրականացման` օրենքով կամ իրավական այլ ակտերով սահմանված պայմանները",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս պատճառած այն անձը, որը կատարել է օրենքով կամ իրավական այլ ակտերով թույլատրվող արարք կամ իր վրա դրված պարտականություն",
      "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս պատճառած այն անձը, որը կատարել է տվյալ իրավիճակից բխող արարք, անկախ դրա իրականացման` օրենքով կամ իրավական այլ ակտերով սահմանված պայմանների առկայությունից",
      "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս պատճառած այն անձը, որը կատարել է օրենքով կամ իրավական այլ ակտերով թույլատրվող արարք, անկախ դրա իրականացման` օրենքով կամ իրավական այլ ակտերով սահմանված պայմանները պահպանելու հանգամանքից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 308,
    "question": "Եթե դատապարտյալը փորձաշրջանի ընթացքում խուսափում է դատարանի սահմանած պարտականությունները կատարելուց, ապա համակողմանի գնահատման ենթարկելով խուսափելու պատճառները` դատարանը.",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները ճիշտ են",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանը վերացնում է անձի նկատմամբ նշանակված պատիժը պայմանականորեն չկիրառելը",
      "դատապարտյալի վարքագծի նկատմամբ վերահսկողություն իրականացնող իրավասու մարմնի միջնորդությամբ մինչև 1 տարի ժամկետով երկարաձգում է անձի նկատմամբ նշանակված փորձաշրջանի ժամկետը",
      "դատապարտյալի միջնորդությամբ մինչև 1 տարի ժամկետով երկարաձգում է անձի նկատմամբ նշանակված փորձաշրջանի ժամկետը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 309,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 424-րդ հոդվածով (Լրտեսությունը) նախատեսված արարքը կարող է կատարվել.",
    "correctAnswer": "նշված բոլոր ձևերով",
    "incorrectAnswers": [
      "օտարերկրյա պետությանը, օտարերկրյա կամ միջազգային կազմակերպությանը կամ օտարերկրյա հասարակական կազմակերպությանը կամ դրա ներկայացուցչին պետական գաղտնիք պարունակող տեղեկություն հանձնելով",
      "օտարերկրյա պետությանը, օտարերկրյա կամ միջազգային կազմակերպությանը կամ օտարերկրյա հասարակական կազմակերպությանը կամ դրա ներկայացուցչին պետական գաղտնիք պարունակող տեղեկություն հանձնելու նպատակով դա հավաքելով, հափշտակելով, շորթելով, պահելով",
      "օտարերկրյա հետախուզության առաջադրանքով այլ տեղեկություն հանձնելով կամ հավաքելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 310,
    "question": "Պետական գաղտնիք պարունակող տեղեկություններ հրապարակելը (ՀՀ քրեական օրենսգրքի 427-րդ հոդված) կարող է կատարվել.",
    "correctAnswer": "միայն այն անձի կողմից, որը դրա հետ ծանոթանալու իրավունք ուներ",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած անձի կողմից, եթե բացակայում են պետական դավաճանության հանցանքի հատկանիշները",
      "ցանկացած անձի կողմից, եթե առկա են պետական դավաճանության հանցանքի հատկանիշները",
      "ցանկացած անձի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 311,
    "question": "Պետական գաղտնիք պարունակող տեղեկություններ հրապարակելու համար (ՀՀ քրեական օրենսգրքի 427-րդ հոդվածով) քրեական պատասխանատվության չի կարող ենթարկվել այն անձը.",
    "correctAnswer": "ով պետական գաղտնիք պարունակող տեղեկությունները ձեռք է բերել կաշառքի, սպառնալիքի, շորթման կամ այլ հանցավոր եղանակով",
    "incorrectAnswers": [
      "ով պետական գաղտնիքի հետ ծանոթանալու իրավունք ուներ",
      "ում պետական գաղտնիքը վստահված է եղել",
      "ում պետական գաղտնիքը հայտնի է դարձել ծառայության բերմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 312,
    "question": "Ա-ն դանակի հարվածով ցանկանում է սպանել Բ-ին, սակայն հարվածի շեղման պատճառով Բ-ի առողջությանը պատճառվում է ծանր վնաս: Արարքը ենթակա է որակման որպես.",
    "correctAnswer": "սպանության փորձ",
    "incorrectAnswers": [
      "դիտավորությամբ առողջությանը ծանր վնաս պատճառել",
      "անզգուշությամբ առողջությանը ծանր վնաս պատճառել",
      "անզգուշությամբ մահ պատճառելու փորձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 313,
    "question": "Արդարադատության կամ որպես դատարան` օրենքով նախատեսված այլ լիազորությունների իրականացումը խոչընդոտելու նպատակովդատարանի գործունեությանը միջամտելը քրեական պատասխանատվություն է առաջացնում ՀՀ քրեական օրենսգրքի 486-րդ հոդվածով (Արդարադատության իրականացմանը կամ գործի քննությանը միջամտելը), եթե այդ միջամտությունը տեղի է ունեցել.",
    "correctAnswer": "ցանկացած ձևով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն պաշտոնեական դիրքն օգտագործելու միջոցով",
      "միայն բռնության կամ բռնություն գործադրելու իրական սպառնալիքների կամ պաշտոնեական դիրքն օգտագործելու միջոցով",
      "միայն բռնության կամ պաշտոնեական դիրքն օգտագործելու միջոցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 314,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 481-րդ հոդվածով (քրեական պատասխանատվությունից ապօրինի ազատելը) նախատեսված հանցանք կատարելու մեջ կասկածվող կամ մեղադրվող անձին քրեական պատասխանատվությունից ապօրինի ազատելու արարքը կարող են կատարել.",
    "correctAnswer": "քննիչը կամ դատախազը",
    "incorrectAnswers": [
      "հետաքննիչը, քննիչը կամ դատախազը",
      "քննիչը, դատախազը կամ դատավորը",
      "միայն դատավորը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 315,
    "question": "Երաշխավորի ստանձնած պարտավորությունը չկատարելը ՀՀ քրեական օրենսգրքի 511-րդ հոդվածով (Երաշխավորի ստանձնած պարտավորությունները չկատարելը) քրեական պատասխանատվություն է առաջացնում.",
    "correctAnswer": "եթե դրա հետևանքով մեղադրյալը չի կատարել իր վրա դրված պարտականությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր դեպքերում",
      "եթե դրա հետևանքով կասկածյալը խուսափել է քննությունից կամ դատից, կամ նոր հանցանք է կատարել",
      "եթե դա առաջացրել է ծանր հետևանքներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 316,
    "question": "Քաղաքացիական կամ վարչական գործով կամ վարչական վարույթով կամ քրեական, քաղաքացիական կամ վարչական գործով կամ վարույթով դրանց վարույթի ցանկացած փուլում արգելանքի տակ վերցված գույքի նկատմամբ ապօրինի արարքը քրեական պատասխանատվություն է առաջացնում ՀՀ քրեական օրենսգրքի 509-րդ հոդվածով (Արգելանքի տակ գտնվող գույքի նկատմամբ ապօրինի արարքը), որը դրսևորվել է․",
    "correctAnswer": "նկարագրված բոլոր ձևերով",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքի մեկուսացվածությունը կամ նույնականացումն ապահովող և իրավասու անձի կողմից դրված կնիքը կամ կողպեքը ոչնչացնելով, վնասելով կամ այլ կերպ չեզոքացնելով",
      "գույքը յուրացնելով, օտարելով, թաքցնելով, ոչնչացնելով, վնասելով, փոխելով",
      "ապօրինաբար մեկ ուրիշին հանձնելով կամ կերպ տնօրինելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 317,
    "question": "Կամովին գերի հանձնվելը քրեական պատասխանատվություն առաջացնու՞մ է.",
    "correctAnswer": "այո, եթե դա կատարվել է առանց մարտի հանգամանքներով հարկադրված լինելու",
    "incorrectAnswers": [
      "այո",
      "այո, սակայն միայն այն դեպքում, երբ դա կատարվել է շահադիտական նպատակներով",
      "այո, սակայն միայն այն դեպքում, եթե դա ծանր հետևանքներ է առաջացրել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 318,
    "question": "Սպանության որակյալ հատկանիշ չէ.",
    "correctAnswer": "վրեժի շարժառիթվ սպանությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "հղի կնոջ սպանությունը",
      "անօգնական վիճակում գտնվողի սպանությունը",
      "ընտանեկան դրությամբ կամ հաշմանդամությամբ պայմանավորված` խոցելի վիճակում գտնվող անձի սպանությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 319,
    "question": "Եթե անչափահասի կամ 21 տարին չլրացած անձի նկատմամբ կիրառվել է դաստիարակչական բնույթի հարկադրանքի միջոց, ապա նոր հանցանք կատարելիս.",
    "correctAnswer": "անչափահասը կամ 21 տարին չլրացած անձը քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ նախկին հանցագործության համար",
    "incorrectAnswers": [
      "անչափահասը կամ 21 տարին չլրացած անձը քրեական պատասխանատվության է ենթակա նաև նախկին հանցագործության համար",
      "դատարանը վերացնում է դաստիարակչական բնույթի հարկադրանքի միջոցը և պատիժներ նշանակում նախկին և նոր հանցանքների համակցությամբ",
      "դատարանը կարող է վերացնել դաստիարակչական բնույթի հարկադրանքի միջոցը և պատիժներ նշանակել նախկին և նոր հանցանքների համակցությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 320,
    "question": "Անչափահասի կողմից ազատազրկման հետ չկապված պատիժը կրելուց հետո նրա դատվածությունը.",
    "correctAnswer": "համարվում է մարված",
    "incorrectAnswers": [
      "մարված է համարվում պատիժը կրելուց մեկ տարի հետո",
      "մարված է համարվում պատիժը կրելուց վեց ամիս հետո",
      "մարված է համարվում պատիժը կրելուց երեք ամիս հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 321,
    "question": "Հանցագործությու՞ն է բնակարանի հատուկ թաքստոցում սառը զենք հանդիսացող դաշույն պահելը.",
    "correctAnswer": "ոչ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո",
      "ոչ, եթե այդ մասին պահողը հայտնել է իրավապահ մարմիններին",
      "ոչ, եթե դաշույնը կամովին հանձնվել է իրավապահ մարմիններին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 322,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 314-րդ հոդվածի՝ ահաբեկչության մասին սուտ տեղեկություն տարածելը.",
    "correctAnswer": "հանցագործություն է՝ անկախ հետևանքներից",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործություն է, եթե այն առաջացրել է ծանր հետևանքներ",
      "հանցագործություն է, եթե դրա հետևանքով կազմակերպությունը կրել է առանձնապես խոշոր չափի (արժեքի) վնաս",
      "հանցագործություն է, եթե դրա հետևանքով երկարատև ժամանակով խաթարվել է պետական կառույցների բնականոն աշխատանքը, և պետությունը կրել է առանձնապես խոշոր չափի (արժեքի) վնաս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 323,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞րն է քրեական պատասխանատվության ենթակա ՀՀ քրեական օրենսգրքի 474-րդ հոդվածով նախատեսված «Հանցանք կատարած անձին աջակցելը» հանցանքի համար.",
    "correctAnswer": "գողություն կատարողի հարևանը, ով գողության հաջորդ օրն իմանալով կատարված գողության մասին, հանցագործության հետքերը վերացնելու նպատակով ոչնչացրել է ամբողջ գողոնը",
    "incorrectAnswers": [
      "գողություն կատարողի կինը, ով նախապես խոստացել էր ամուսնուն, որ կթաքցնի հանցագործության գործիքները",
      "գողություն կատարողի հորեղբայրը, ով օժանդակել է այդ գողությունը կատարելուն, իսկ հետո իր տան նկուղում թաքցրել գողոնի մի մասը",
      "գողություն կատարողի հարևանը, ով կատարելով նախապես տված խոստումը, իր տան նկուղում թաքցրել է գողոնի մի մասը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 324,
    "question": "Ավազակությունն ավարտված է համարվում.",
    "correctAnswer": "երբ հանցավորը կարող է իր հայեցողությամբ անարգել տնօրինելու կամ օգտագործելու գույքը",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքին տիրանալու նպատակով անձի կյանքի կամ առողջության համար վտանգավոր բռնությամբ կամ այդպիսի բռնության սպառնալիքով զուգորդված հարձակման պահից",
      "գույքին տիրանալու նպատակով անձի կյանքի կամ առողջության համար ոչ վտանգավոր բռնությամբ կամ այդպիսի բռնության սպառնալիքով զուգորդված հարձակման պահից",
      "գույքին տիրանալու պահից, անկախ այն բանից, թե հանցավորը կարող է իր հայեցողությամբ անարգել տնօրինել կամ օգտագործել գույքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 325,
    "question": "Ա-ն ավտոշուկայում տեսնելով, որ Մ-ն, Գ-ն, Բ-ն և Է-ն ավտոմեքենայի գնի սակարկության առթիվ վիճաբանության ժամանակ ծեծի են ենթարկում և բռնություն գործադրում իր խնամակալության տակ գտնվող հաշմանդամ հոր՝ Հ-ի նկատմամբ , սարսափահար լինելով նրան կորցնելու մտքից, հուզական գերլարվածությունից կորցրել է ինքնատիրապետումը և հորը պաշտպանելու նպատակով միջամտել է ծեծկռտուքին, տեղում պատահական ձեռքն ընկած բահի փայտյա բռնակով անկանոն շարժում է կատարել և հարվածել կռվին մասնակից Գ-ին՝ նրա առողջությանը պատճառելով ծանր վնաս: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "անհրաժեշտ պաշտպանություն",
    "incorrectAnswers": [
      "հոգեկան խիստ հուզմունքի վիճակում առողջությանը ծանր վնաս պատճառել",
      "դիտավորությամբ առողջությանը ծանր վնաս պատճառել",
      "անհրաժեշտ պաշտպանության սահմանազանցմամբ առողջությանը ծանր վնաս պատճառել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 326,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքով ուրիշի անձնագիրը թաքցնելու համար նախատեսվա՞ ծ է քրեական պատասխանատվություն.",
    "correctAnswer": "նախատեսված է",
    "incorrectAnswers": [
      "նախատեսված է, միայն եթե այդ արարքը կատարվել է շահադիտական դրդումներով",
      "նախատեսված է, միայն եթե այդ արարքը կատարվել է անձնական այլ շահագրգռվածությունից ելնելով",
      "նախատեսված չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 327,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է ՀՀ քրեական օրենքով նախատեսված որպես պատասխանատվությունը կամ պատիժը ծանրացնող հանգամանք.",
    "correctAnswer": "այլ անձանց իրավաչափ գործողությունների համար վրեժի շարժառիթը",
    "incorrectAnswers": ["արյան վրեժի շարժառիթը", "վրեժի շարժառիթը", "խանդի շարժառիթը"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 328,
    "question": "Ավտոմեքենա վարող անձի կողմից ճանապարհային երթևեկության կանոնները խախտելու հետևանքով մարդու առողջությանն անզգուշությամբ պատճառվել է թեթև վնաս: Կա՞ վարորդի արարքում հանցակազմ.",
    "correctAnswer": "ոչ, հանցակազմ չկա",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, հանցակազմ կա",
      "կա հանցակազմ, եթե միաժամանակ անզգուշությամբ խոշոր չափի նյութական վնաս է պատճառվել տուժողին",
      "կա հանցակազմ, եթե վարորդը ավտոմեքենան վարել է հարբած վիճակում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 329,
    "question": "Վիճաբանության ընթացքում Ա-ն մի քանի անգամ ապտակում է Բ-ին, որի արդյունքում վերջինիս պատճառվում է ֆիզիկական ցավ: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "ֆիզիկական ներգործությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "արարքում հանցակազմ չկա",
      "առողջությանը թեթև վնաս պատճառելը",
      "ֆիզիկական ներգործությունը և առողջությանը թեթև վնաս պատճառել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 330,
    "question": "Անհրաժեշտ պաշտպանության սահմանազանցում է համարվում և քրեական պատասխանատվության է հանգեցնում.",
    "correctAnswer": "հակաիրավական ոտնձգություն կատարողին դիտավորությամբ կյանքից զրկելը, եթե պաշտպանվողը տվյալ իրադրությունում չի գիտակցել ավելի թեթև վնաս պատճառելու հնարավորությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "հակաիրավական ոտնձգություն կատարողին դիտավորությամբ կյանքից զրկելը, եթե տվյալ իրադրությունում ոտնձգությունից պաշտպանվելը հնարավոր չէր ավելի թեթև վնաս պատճառելով",
      "հակաիրավական ոտնձգություն կատարողին դիտավորությամբ կյանքից զրկելը, եթե տվյալ իրադրությունում ոտնձգությունից պաշտպանվելը հնարավոր չէր ավելի թեթև վնաս պատճառելով, կամ պաշտպանվողը տվյալ իրադրությունում չի գիտակցել և չէր կարող գիտակցել ավելի թեթև վնաս պատճառելու հնարավորությունը",
      "հակաիրավական ոտնձգություն կատարողին դիտավորությամբ կյանքից զրկելը, եթե պաշտպանվողը տվյալ իրադրությունում չի գիտակցել և չէր կարող գիտակցել ավելի թեթև վնաս պատճառելու հնարավորությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 331,
    "question": "Ա-ն, գաղտնի մտնելով հարևանի բնակարանը, տեսնում է, որ տանն է միայն երկու տարեկան երեխան, ով պառկած է օրորոցում և ուրիշ ոչ ոք չկա: Օգտվելով դրանից՝ նա բնակարանից հափշտակում է պատից կախված ոսկյա ժամացույցը, որը զգալի արժեք է ներկայացնում: Ա-ն կատարել է.",
    "correctAnswer": "բնակարան ապօրինի մուտք գործելու եղանակով գողություն",
    "incorrectAnswers": [
      "բնակարան ապօրինի մուտք գործելու եղանակով կողոպուտ",
      "բնակարան ապօրինի մուտք գործելու եղանակով ավազակություն",
      "բնակարան ապօրինի մուտք գործելու եղանակով խարդախություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 332,
    "question": "Կարճաժամկետ ազատազրկումը նշանակվում է.",
    "correctAnswer": "նախկինում ազատությունից զրկելու հետ կապված պատիժ չկրած, ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործություններ կատարած անձի նկատմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանքների համար",
      "միայն անզգույշ հանցանքների համար",
      "միայն առաջին անգամ կատարված հանցանքների համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 333,
    "question": "Պատիժը պայմանականորեն չկիրառելիս դատարանի սահմանած փորձաշրջանի ընթացքում դատարանը դատապարտյալի վրա կարող է դնել.",
    "correctAnswer": "դատապարտյալի վարքագծի նկատմամբ վերահսկողություն իրականացնող իրավասու մարմնի միջնորդությամբ այլ պարտականություններ, որոնք կարող են նպաստել նրա վերասոցիալականացմանը",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական օրենսգրքով նախատեսված պարտականություններից միայն մեկը",
      "նախատեսված պարտականություններից առնվազն երեքը",
      "սեփական նախաձեռնությամբ նաև այլ անվտանգության միջոցներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 334,
    "question": "Նշված դեպքերից ո՞րը կհամարվի ռեցիդիվ.",
    "correctAnswer": "դիտավորությամբ հանցանք կատարելն այն անձի կողմից, որը դատվածություն ունի դիտավորյալ հանցագործության կատարման համար",
    "incorrectAnswers": [
      "դիտավորությամբ հանցանք կատարելն այն անձի կողմից, որը նախկինում ազատազրկման է դատապարտվել անզգույշ հանցագործության համար",
      "դիտավորությամբ հանցանք կատարելն այն անձի կողմից, որը նախկինում ազատազրկման է դատապարտվել 16 տարեկան հասակում դիտավորյալ հանցագործության համար",
      "դիտավորությամբ հանցանք կատարելն այն անձի կողմից, որը նախկինում ազատազրկման է դատապարտվել, սակայն դատվածությունը վերացվել է օրենքով սահմանված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 335,
    "question": "Անզգուշությամբ կատարված արարքը հանցանք է, եթե.",
    "correctAnswer": "դա նախատեսված է ՀՀ քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով",
    "incorrectAnswers": [
      "լրացել է այն կատարող անձի 18 տարին",
      "այն ուղղված է անձի կյանքի դեմ",
      "լրացել է այն կատարող անձի 16 տարին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 336,
    "question": "Չավարտված հանցագործություն են համարվում.",
    "correctAnswer": "հանցափորձը և հանցագործությունների նախապատրաստությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցափորձը և ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործությունների նախապատրաստությունը",
      "հանցափորձը և անզգույշ հանցագործությունների նախապատրաստությունը",
      "միայն դիտավորյալ հանցագործությունների փորձը և ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործությունների նախապատրաստությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 337,
    "question": "Հանցափորձը հնարավոր է.",
    "correctAnswer": "գործողությամբ և անգործությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն գործողությամբ",
      "միայն անգործությամբ",
      "գործողությամբ, իսկ ծանր և առանձնապես ծանր հանցանքների դեպքում` նաև անգործությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 338,
    "question": "Նշված դատողություններից ո՞րն է ճիշտ.",
    "correctAnswer": "կազմակերպիչը, դրդիչը կամ օժանդակողը ենթակա են քրեական պատասխանատվության քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի՝ իրենց դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործության համար պատասխանատվություն նախատեսող հոդվածով` հղում կատարելով քրեական օրենսգրքի 46-րդ հոդվածին (հանցակիցների տեսակները), բացառությամբ այն դեպքերի, երբ նրանք մասնակցել են հանցագործությանը նաև որպես համակատարող",
    "incorrectAnswers": [
      "կազմակերպիչը, դրդիչը և օժանդակողը բոլոր դեպքերում ենթակա են պատասխանատվության կատարված հանցանքը նախատեսող հոդվածով՝ հղում կատարելով ՀՀ քրեական օրենսգրքի 46-րդ հոդվածին (հանցակիցների տեսակները)",
      "կազմակերպիչը, դրդիչը և օժանդակողը ենթակա են պատասխանատվության կատարված հանցանքը նախատեսող հոդվածով՝ հղում կատարելով ՀՀ քրեական օրենսգրքի 46-րդ հոդվածին (հանցակիցների տեսակները), բացառությամբ այն դեպքերի, երբ նրանք չեն հանդիսանում հանցագործության հատուկ սուբյեկտ",
      "կազմակերպիչը, դրդիչը և օժանդակողը բոլոր դեպքերում ենթակա են պատասխանատվության կատարված հանցանքը նախատեսող հոդվածով՝ առանց հղում կատարելու ՀՀ քրեական օրենսգրքի 46-րդ հոդվածին (հանցակիցների տեսակները)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 339,
    "question": "Նշված դատողություններից ո՞րն է ճիշտ.",
    "correctAnswer": "համակատարողները ենթակա են քրեական պատասխանատվության քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի նույն հոդվածով: Վտանգավոր հետևանքները մեղսագրվում են բոլոր համակատարողներին, եթե նրանց դիտավորության մեջ ընդգրկված է եղել այդ հետևանքների առաջացումը՝ անկախ նրանից, թե կոնկրետ ում արարքից են առաջացել այդ հետևանքները",
    "incorrectAnswers": [
      "համակատարողները ենթակա են քրեական պատասխանատվության սույն օրենսգրքի Հատուկ մասի նույն հոդվածով: Վտանգավոր հետևանքները մեղսագրվում են այն համակատարողին, ում արարքից դրանք առաջացել են",
      "համակատարողները ենթակա են քրեական պատասխանատվության սույն օրենսգրքի Հատուկ մասի նույն հոդվածով: Վտանգավոր հետևանքները մեղսագրվում են բոլոր համակատարողներին, անկախ նրանից, թե նրանց դիտավորության մեջ ընդգրկված է եղել այդ հետևանքների առաջացումը",
      "բոլոր տարբերակները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 340,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 88-րդ հոդվածի (Պատիժն ավելի մեղմ պատժով փոխարինելը կամ պատժից ազատելը)` պատժի չկրած մասն ավելի մեղմ պատժատեսակով փոխարինելը հնարավոր է միայն.",
    "correctAnswer": "եթե դատավճիռը կայացնելուց հետո ի հայտ են եկել այնպիսի հանգամանքներ, որոնց հետևանքով նշանակված պատժատեսակի կատարումն օբյեկտիվորեն անհնարին է դարձել",
    "incorrectAnswers": [
      "անզգույշ հանցագործության դեպքում",
      "առաջին անգամ հանցանք կատարելու դեպքում",
      "լրացուցիչ պատժատեսակի նշանակման դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 341,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 88-րդ հոդվածի (Պատիժն ավելի մեղմ պատժով փոխարինելը կամ պատժից ազատելը)` դատարանը նշանակվածհիմնական կամ լրացուցիչ պատիժը կամ դրա չկրած մասը փոխարինում է ավելի մեղմ պատժով դատապարտյալի կողմից պատժի ոչ պակաս, քան.",
    "correctAnswer": "նման ժամկետ սահմանված չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "կեսը փաստացի կրելուց հետո",
      "երկու երրորդը փաստացի կրելուց հետո",
      "մեկ քառորդը փաստացի կրելուց հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 342,
    "question": "Արտակարգ հանգամանքների հետևանքով պատժից ազատելը դատարանի.",
    "correctAnswer": "իրավունքն է",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտականությունն է",
      "ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցագործությունների դեպքում իրավունքն է, իսկ ծանր և առանձնապես հանցագործությունների դեպքում` պարտականությունը",
      "առաջին անգամ հանցանք կատարելու դեպքում իրավունքն է, իսկ մնացած դեպքերում` պարտականությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 343,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 87-րդ հոդվածի (Պատժի կատարումը հետաձգելը)` եթե դատարանը համարում է, որ պատժի նպատակներին հասնելու համար պատիժն անմիջապես կատարելն անհրաժեշտ չէ, ապա որ դեպքում կարող է հետաձգել պատժի կատարումը.",
    "correctAnswer": "թվարկված բոլոր դեպքերում",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև 5 տարի ժամկետով ազատազրկման դատապարտված հղի կնոջ նկատմամբ նշանակված պատիժը",
      "մինչև 5 տարի ժամկետով ազատազրկման կամ ազատազրկումից ավելի մեղմ պատժի դատապարտված խնամքին մինչև 6 տարեկան երեխա ունեցող անձի նկատմամբ նշանակված պատիժը",
      "ազատազրկումից ավելի մեղմ պատժի դատապարտված խնամքին մինչև 6 տարեկան երեխա ունեցող անձի նկատմամբ նշանակված պատիժը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 344,
    "question": "Քրեորեն պատժելի է դատարանի վճռով ալիմենտ (ապրուստավճար) վճարելուց խուսափելը.",
    "correctAnswer": "մեկ տարվա ընթացքում երեք ամսից ավելի խուսափելը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ տարվա ընթացքում ցանկացած տևողությամբ չարամտորեն խուսափելը",
      "մեկ տարվա ընթացքում միայն վեց ամսից ավելի չարամտորեն խուսափելը",
      "մեկ տարվա ընթացքում մեկ ամսից ավելի խուսափելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 345,
    "question": "Ֆ-ն որոշեց սպանել քննիչ Գ-ին, քանի որ վերջինս իրեն քրեական պատասխանատվության էր ենթարկել ավազակության համար: Վերցնելով իր մոտ ապօրինի պահվող ակոսափող հրազենը` Ֆ-ն գիշերը թաքնվեց Գ-ի շենքի մոտի թփերում` սպասելով Գ-ի վերադարձին: Տեսնելով շենքին մոտեցող Գ-ին` Ֆ-ն կրակեց նրա ուղղությամբ, սակայն վրիպեց: Գ-ն անմիջապես վնասազերծեց Ֆ-ին և բերեց ոստիկանություն: Որակե՛լ Ֆ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "սպանության փորձ՝ կապված անձի կողմից ծառայողական գործունեության իրականացման հետ և ապօրինի կերպով հրազեն կրել, պահել",
    "incorrectAnswers": [
      "հասարակ սպանության փորձ և ապօրինի կերպով հրազեն կրել, պահել",
      "սպանության փորձ՝ կապված անձի կողմից ծառայողական գործունեության իրականացման հետ",
      "այլ հանցանքը թաքցնելու նպատակով սպանության փորձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 346,
    "question": "Ուշ երեկոյան Դ-ն, կանգնեցնելով Ռ-ի ավտոմեքենան, խնդրեց իրեն տանել քաղաքից դուրս: Ճանապարհին նա իր մոտ պահվող սառը զենք չհանդիսացող դանակի սպառնալիքով Ռ-ից պահանջեց վերջինիս մոտ եղած ողջ գումարը: Հանդիպելով Ռ-ի դիմադրությանը` Դ-ն դիմեց փախուստի՝ չկարողանալով տիրանալ գումարին: Որակե՛լ Դ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "զենքի կամ մարմնական վնասվածք պատճառելու համար նախապես պատրաստված կամ հարմարեցված առարկայի կամ միջոցի գործադրմամբ ավազակության փորձ",
    "incorrectAnswers": [
      "զենքի կամ մարմնական վնասվածք պատճառելու համար նախապես պատրաստված կամ հարմարեցված առարկայի կամ միջոցի գործադրմամբ ավազակություն",
      "հասարակ ավազակության փորձ",
      "հասարակ ավազակություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 347,
    "question": "Խ-ն հեռախոսով գործարար Զ-ից պահանջեց 10 միլիոն ՀՀ դրամ` սպառնալով պահանջը չկատարելու դեպքում վնասել նրա մանկահասակորդուն: Զ-ն նշված ժամին գումարը բերեց պայմանավորված վայր, սակայն Խ-ն, զղջալով իր կատարածի համար և վախենալով քրեական պատասխանատվությունից, հրաժարվեց գումարը վերցնելուց: Որակե՛լ Խ- ի արարքը.",
    "correctAnswer": "առանձնապես խոշոր չափերով շորթում",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության, քանի որ կամովին հրաժարվել է հանցանքն ավարտին հասցնելուց",
      "առանձնապես խոշոր չափերով ավազակություն",
      "առանձնապես խոշոր չափերով շորթման փորձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 348,
    "question": "Լ-ն, արտաամուսնական կապերի մեջ գտնվելով Բ-ի հետ, նրանից երեխա էր սպասում: Բ-ն, իմանալով, որ Լ-ն հղի է, հայտնեց, որ այլևս չի ցանկանում շարունակել հարաբերությունները: Ծննդաբերությունից երկու շաբաթ անց, կատարվածից ազդվելով, ամաչելով, գտնվելով հոգեճնշող վիճակում, Լ-ն բարուրով երեխային թաղեց ձյան մեջ՝ նրան սպանելու նպատակով: Սակայն անցորդներից մեկը նկատեց երեխային, որի կյանքը հիվանդանոցում հաջողվեց փրկել: Որակե՛լ Լ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "ծննդկանի կողմից նորածին երեխայի սպանության փորձ",
    "incorrectAnswers": [
      "առանձին դաժանությամբ սպանության փորձ",
      "հասարակ սպանության փորձ",
      "հոգեկան խիստ հուզմունքի վիճակում սպանության փորձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 349,
    "question": "Բ-ն պատահաբար լսեց Կ-ի հեռախոսային խոսակցությունը, որից իմացավ, որ Կ-ն եկել է բանկ, որպեսզի ստանա թռչնաբուծական ֆերմայի աշխատակիցների աշխատավարձը` 520.000 ՀՀ դրամի չափով: Հետևելով Կ-ին և ամայի խաչմերուկում հասնելով նրան` Բ-ն քարով հարվածեց Կ-ի գլխին` նրա առողջությանը պատճառելով միջին ծանրության վնաս և ընկած Կ-ի ձեռքից վերցնելով պայուսակը` դիմեց փախուստի: Պարզվեց, որ Կ-ն բանկից չէր ստացել գումարը, և պայուսակում փող չկա: Որակե՛լ Բ- ի արարքը.",
    "correctAnswer": "խոշոր չափերով ավազակության փորձ",
    "incorrectAnswers": [
      "ավազակության փորձ",
      "խոշոր չափերով գույք հափշտակելու նպատակով, որպես զենք օգտագործվող առարկայի գործադրմամբ ավազակության փորձ",
      "խոշոր չափերով գույք հափշտակելու նպատակով, որպես զենք օգտագործվող առարկայի գործադրմամբ ավազակության փորձ և դիտավորությամբ առողջությանը միջին ծանրության վնաս պատճառել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 350,
    "question": "Ս-ն գրանցվեց որպես անհատ ձեռնարկատեր և բացեց առևտրի սրահ: Այն աշխատացնելու երրորդ օրը խանութ եկավ նախկինում ավազակության համար դատապարտված Կ-ն և հայտարարեց, որ առևտրի սրահը աշխատացնելու համար Ս-ն իրեն պետք է ամեն ամսվա վերջում վճարի 100.000 դրամ, որի դիմաց էլ Կ-ն կհովանավորի իրեն և «կապահովի» սրահի անվտանգությունը: Պահանջը չկատարելու դեպքում Կ-ն սպառնաց այրել խանութը: Հաջորդ օրը Ս-ն կատարվածի մասին հայտնեց ոստիկանություն, և ամսվա վերջում, գումարը Ս-ից ստանալու պահին Կ-ն ձերբակալվեց: Որակե՛լ Կ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "շորթում",
    "incorrectAnswers": [
      "շորթման նախապատրաստություն",
      "շորթման փորձ",
      "շորթման փորձ և գույքը ոչնչացնելու սպառնալիք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 351,
    "question": "Վ-ն իրենց բնակավայրի դաշտերից մեկում գտավ փայտե արկղ, որի մեջ հայտնաբերեց տարբեր տրամաչափի փամշուշտներ: Իմանալով, որ իր ծանոթ Կ-ն, ում ինքը փող էր պարտք, հետաքրքրված է զենք- ռազմամթերքով, առաջարկեց պարտքի դիմաց վերցնել փամփուշտները: Կ-ն համաձայնեց և վերցրեց դրանք: Կ-ի կողմից իր տանը ռազմամթերք ապօրինի պահելու վերաբերյալ ոստիկանությունում ստացվեցին օպերատիվ տվյալներ, որոնց հիման վրա քննիչը Կ-ի բնակարանում խուզարկություն կատարելու միջնորդություն ներկայացրեց դատարան, որը բավարարվեց: Խուզարկությունից առաջ քննիչը Կ-ին առաջարկեց կամավոր ներկայացնել զենք, ռազմամթերթ, թմրամիջոցներ, հոգեմետ նյութեր, եթե այդպիսիք կան: Կ-ն քննիչին ներկայացրեց Վ-ից վերցված փամփուշտները: Փորձաքննության եզրակացության համաձայն՝ դրանք հանդիսանում էին ռազմամթերք: Որակե՛լ Կ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "Կ-ն ենթակա է քրեական պատասխանատվության ռազմամթերք ապօրինի ձեռք բերելու և պահելու համար, իսկ ռազմամթերքը կամովին քննիչին ներկայացնելը կարող է գնահատվի որպես պատիժն ու պատասխանատվությունը մեղմացնող հանգամանք",
    "incorrectAnswers": [
      "Կ-ն ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից ռազմամթերք ապօրինի ձեռք բերելու և պահելու համար, քանի որ դրանք կամովին հանձնել է իրավապահ մարմնին",
      "Կ-ն ենթակա է քրեական պատասխանատվության միայն ռազմամթերք ապօրինի ձեռք բերելու համար, իսկ ռազմամթերք ապօրինի պահելու համար նա ազատվում էքրեական պատասխանատվությունից, քանի որ կամովին հանձնել է ապօրինի պահվող ռազմամթերքը",
      "Կ-ն քննիչի հայեցողությամբ կարող է ազատվել քրեական պատասխանատվությունից ռազմամթերք ապօրինի ձեռք բերելու և պահելու համար, քանի որ դրանք կամովին հանձնել է իրավապահ մարմնին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 352,
    "question": "Քրեորեն պատժելի է.",
    "correctAnswer": "քրեական, քաղաքացիական կամ վարչական գործով կամ վարույթով փորձագետի կողմից կեղծ եզրակացություն տալը, եթե դա էական նշանակություն է ունեցել գործի լուծման համար կամ խաթարել է գործի կամ վարույթի ընթացքը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն քրեական դատավարության գործով փորձագետի կողմից ակնհայտ կեղծ եզրակացություն տալը",
      "միայն քրեական կամ քաղաքացիական դատավարության գործով փորձագետի կողմից ակնհայտ կեղծ եզրակացություն տալը",
      "քրեական, քաղաքացիական կամ վարչական գործով կամ վարույթով փորձագետի կողմից կեղծ եզրակացություն տալը, անկախ գործի վրա ունեցած ազդեցությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 353,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 87-րդ հոդվածի (Պատժից ազատելը կամ պատիժը հետաձգելը հիվանդության հետևանքով) հիման վրա պատժից ազատված անձինք առողջանալու դեպքում.",
    "correctAnswer": "կարող են ենթարկվել քրեական պատասխանատվության և պատժի, եթե ՀՀ քրեական օրենսգրքի 83-րդ և 90-րդ հոդվածներով սահմանված վաղեմության ժամկետները չեն անցել",
    "incorrectAnswers": [
      "չեն կարող ենթարկվել քրեական պատասխանատվության",
      "կարող են ենթարկվել քրեական պատասխանատվության և պատժի, եթե կատարված հանցանքը ոչ մեծ կամ միջին ծանրության էր",
      "կարող են ենթարկվել քրեական պատասխանատվության և պատժի, եթե հանցանքը ուղված չէր խաղաղության և մարդկության անվտանգության դեմ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 354,
    "question": "Սպանությունը համարվում է մի խումբ անձանց կողմից կատարված.",
    "correctAnswer": "այն դեպքում, երբ երկու և ավելի անձինք, գործելով սպանություն կատարելուն ուղղված համատեղ դիտավորությամբ, անմիջականորեն մասնակցել են տուժողին կյանքից զրկելու պրոցեսին՝ նրա նկատմամբ բռնություն կիրառելով, ընդ որում, պարտադիր չէ, որ մահ առաջացնող վնասվածքները պատճառված լինեն նրանցից յուրաքանչյուրի կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն այն դեպքում, երբ երկու կամ ավելի անձինք մինչև սպանությունը պայմանավորվել են հանցանքը համատեղ կատարելու մասին",
      "միայն այն դեպքում, երբ կատարողից բացի գործել է նաև կազմակերպիչ, դրդիչ կամ օժանդակող",
      "միայն այն դեպքում, երբ երկու և ավելի անձինք, գործելով սպանություն կատարելուն ուղղված համատեղ դիտավորությամբ, անմիջականորեն մասնակցել են տուժողին կյանքից զրկելու պրոցեսին՝ նրա նկատմամբ բռնություն կիրառելով, ընդ որում, պարտադիր է, որ մահ առաջացնող վնասվածքները պատճառված լինեն նրանցից յուրաքանչյուրի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 355,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 255-րդ հոդվածի՝ խարդախությունը.",
    "correctAnswer": "խաբեության կամ վստահությունը չարաշահելու եղանակով հափշտակությունն է",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցավորին վստահված ուրիշի գույքի հափշտակությունն է",
      "խաբեության կամ վստահությունը չարաշահելու եղանակով ուրիշին գույքային վնաս պատճառելն է",
      "այլ անձանց գույքի նկատմամբ իրավունք ձեռք բերելն է, որը ենթադրում է այդ գույքի օգտագործում, տիրապետում և տնօրինում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 356,
    "question": "Խարդախությունը համարվում է ծանրացնող հանգամանքներում կատարված, եթե այն կատարվել է.",
    "correctAnswer": "իշխանական կամ ծառայողական լիազորություններն օգտագործելով",
    "incorrectAnswers": [
      "հղի կնոջ կամ հանցավորից կախյալ վիճակում գտնվող անձի նկատմամբ",
      "զգալի չափերով",
      "պաշտոնատար անձի նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 357,
    "question": "Ա-ն և Բ-ն լողանում են լճում, որի ընթացքում Բ-ն խեղդվում է, իսկ Ա-ն տեսնելով, որ Բ-ն խեղդվում է, որևէ միջոց չի ձեռնարկում նրան փրկելու համար` պատճառաբանելով, որ ինքըհաշմանդամություն ունի և, օգնելուդեպքում, հնարավոր էր, որ ինքն էլ խեղդվեր: Ա-ն չի կանչում նաև փրկարար ծառայություն, թեև ուներ դրա հնարավորությունը: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "Ա-ն ենթակա է քրեական պատասխանատվության անձին վտանգի մեջ թողնելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "Ա-ն ենթակա է քրեական պատասխանատվության վտանգի մեջ ընկած անձին չօգնելու համար",
      "Ա-ի արարքում հանցակազմ չկա",
      "Ա-ն ենթակա է քրեական պատասխանատվության անզգուշությամբ մահ պատճառելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 358,
    "question": "Հանցագործությունների համակցությունը բացակայում է, եթե.",
    "correctAnswer": "անձի մեկ արարքում առկա են սույն օրենսգրքի միևնույն հոդվածի միևնույն մասի տարբեր կետերով նախատեսված ծանրացնող հանգամանքներ",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործություններից ոչ մեկի համար անձը նախկինում դատապարտված չի եղել",
      "չի անցել նախորդ հանցագործության համար քրեական պատասխանատվության ենթարկելու վաղեմության ժամկետը",
      "բոլոր տարբերակները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 359,
    "question": "Եթե անձի կատարած մեկ արարքը պարունակում է ՀՀ քրեական օրենսգրքի հատուկ մասի միևնույն հոդվածի տարբեր մասերով նախատեսված հանցագործության հատկանիշներ, ապա առկա է.",
    "correctAnswer": "եզակի (մեկ) հանցագործություն",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործությունների իրական համակցություն",
      "հանցագործությունների իդեալական համակցություն",
      "հանցագործությունների ռեցիդիվ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 360,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 73-րդ հոդվածի` դատարանը չավարտված հանցագործության համար պատիժ նշանակելիս հաշվի չի առնում.",
    "correctAnswer": "պատճառված վնասը կամովին վերականգնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցավորի արարքի բնույթն ու հանրության համար վտանգավորության աստիճանը",
      "հանցավոր մտադրության իրականացման աստիճանը",
      "այն հանգամանքները, որոնց հետևանքով հանցագործությունն ավարտին չի հասցվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 361,
    "question": "Ա-ն վեճի ժամանակ դիտավորությամբ հարվածել է Բ-ի քթին, նրա առողջությանը պատճառելով թեթև վնաս։ Քթից երկարատև արյունահոսության պատճառով Բ-ն մահացել է: Պարզվել է, որ Բ-ն ունեցել է արյան ծանր հիվանդություն /հեմոֆիլիա/, մահվան պատճառն էլ դարձել է հենց այդ հիվանդությունը: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "առողջությանը թեթև վնաս պատճառելը",
    "incorrectAnswers": [
      "սպանություն",
      "անզգուշությամբ կյանքից զրկելը",
      "արարքում հանցակազմ չկա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 362,
    "question": "Կ-ին դանակահարելու, առողջությանը ծանր վնաս պատճառելու համար պատիժը կրելուց և ուղղիչ հիմնարկից վերադառնալուց հետո Լ-ն նրանից պահանջել է դրամական փոխհատուցում ուղղիչ հիմնարկում կրած զրկանքների դիմաց: Կ-ն հրաժարվել է և Լ-ի հերթական պահանջից հետո պայմանավորվել մեկնել Սյունիքի մարզի գյուղ Բանավան՝ իբր տնից փող վերցնելու և նրան տալու համար: Հասնելով տան մոտ՝ Կ-ն իջել է մեքենայից, մտել տուն, վերցրել որսորդական հրացանը, դուրս եկել, մոտեցել Լ-ին և Լ-ի հետագա անհիմն դրամական պահանջներից ազատվելու համար մոտ տարածությունից կրակել նրա վրա և տեղում կյանքից զրկել նրան: Փորձաքննության համաձայն` Կ-ն արարքը կատարելու պահին չի գտնվել աֆեկտի վիճակում: Որակե՛լ Կ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "հասարակ սպանություն",
    "incorrectAnswers": [
      "շահադիտական դրդումներով սպանություն",
      "հոգեկան խիստ հուզմունքի վիճակում կատարված սպանություն",
      "անհրաժեշտ պաշտպանության սահմանազանցմամբ սպանություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 363,
    "question": "Ա-ն կենցաղային հողի վրա հաճախակի վիճաբանել է կնոջ, նրա ծնողների և եղբայրների հետ, որոնցից մեկի ժամանակ կնոջ եղբոր՝ Բ-ի կողմից իրեն ապտակելու համար վիրավորված որոշել է վրեժխնդիր լինել և սպանել նրան: Այդ նպատակով ապօրինի ձեռք բերելով ողորկափող որսորդական հրացան՝ Ա-ն գնացել է Բ-ի տան մոտ, շուրջ երկու ժամ դարանակալել, սակայն վերջինիս՝ տանից դուրս չգալու պատճառով չի կարողացել մինչև վերջ հասցնել իր հանցավոր մտադրությունը: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "սպանության նախապատրաստություն",
    "incorrectAnswers": [
      "սպանության փորձ և ապօրինի զենք ձեռք բերել, պահել, կրել",
      "հանցակազմ չկա",
      "սպանության նախապատրաստություն և ապօրինի զենք ձեռք բերել, պահել, կրել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 364,
    "question": "Ստորև բերված ո՞ր դեպքում է կաշառք տվող անձն ազատվում քրեական պատասխանատվությունից.",
    "correctAnswer": "կաշառք տվողին քրեական պատասխանատվությունից ազատող նորմ առկա չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ անձը կաշառքը տվել է ընտանեկան ծանր հանգամանքներից ելնելով",
      "երբ անձը կաշառքը տվել է միջնորդի միջոցով",
      "եթե տեղի է ունեցել կաշառքի շորթում, և այդ անձը մինչև կաշառք տալու մասին քրեական հետապնդման մարմիններին հայտնի դառնալը, բայց հանցանքի կատարումից հետո՝ ոչ ուշ, քան եռօրյա ժամկետում, այդ մասին կամովին հայտնել է քրեական հետապնդման մարմիններին և աջակցել հանցագործությունը բացահայտելուն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 365,
    "question": "Ո՞ր դեպքում է սուտ ցուցմունք տված անձը ազատվում քրեական պատասխանատվությունից.",
    "correctAnswer": "եթե իր արարքը նշանակություն չէր կարող ունենալ գործի լուծման համար չի խաթարել գործի կամ վարույթի ընթացքը կամ նա հիմնական գործի մինչդատական վարույթի կամ դատական քննության կամ վարչական վարույթի ընթացքում՝ մինչև վարույթն իրականացնողի կողմից դատավճիռ, վճիռ կամ այլ վերջնական (վարույթը եզրափակող) որոշում կայացնելը, կամովին հայտնել է իր տված սուտ ցուցմունքի մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն այն դեպքում, երբ իր արարքը նշանակություն չէր կարող ունենալ գործի լուծման համար կամ չի խաթարել գործի կամ վարույթի ընթացքը",
      "միայն այն դեպքում, երբ նա նախնական քննության կամ դատական քննության ընթացքում մինչև դատարանի կողմից դատավճիռ, վճիռ կամ որոշում կայացնելը կամովին հայտնել է իր տված սուտ ցուցմունքի մասին",
      "երբ սուտ ցուցմունք տալը չի պարունակում սուտ մատնության հատկանիշներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 366,
    "question": "Ա-ն, հանդիպելով իրեն անծանոթ Բ-ին և տեսնելով, որ ականատեսներ չկան, նրանից պահանջել է վերջինիս 5.000 ՀՀ դրամ արժողությամբ բջջային հեռախոսը: Բ-ն հրաժարվել է այն տալ: Ա-ն, գրպանից հանել է սառը զենք հանդիսացող խոհանոցային դանակը և սպառնալով սպանել Բ- ին, կրկին պահանջել է իրեն տալ բջջային հեռախոսը, որը վերջինս տվել է: Ա-ն վերցրել է հեռախոսը և հեռացել է: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "Ա-ն կատարել է զենքի գործադրմամբ ավազակություն",
    "incorrectAnswers": [
      "Ա-ն կատարել է հասարակ կողոպուտ",
      "Ա-ն կատարել է զենքի գործադրմամբ կողոպուտ",
      "Ա-ի արարքում չկա հանցակազմ, քանի որ պատճառված վնասը 5.000 ՀՀ դրամից պակաս է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 367,
    "question": "Պաշտոնատար անձի կողմից դիտավորությամբ այնպիսի արարք կատարելը, որը դուրս է նրա լիազորությունների շրջանակից, չի որակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 441-րդ հոդվածով (Պաշտոնատար անձի կողմից իշխանական կամ ծառայողական լիազորությունները կամ դրանցով պայմանավորված ազդեցությունը չարաշահելը կամ լիազորություններն անցնելը), եթե այդ արարքով.",
    "correctAnswer": "չի պատճառվել էական վնաս",
    "incorrectAnswers": [
      "էական վնաս է պատճառվել անձանց իրավունքներին ու oրինական շահերին",
      "բոլոր դեպքերում կորակվի, քանի որ վնասի առկայությունը հանցակազմի հատկանիշ չէ",
      "էական վնաս է պատճառվել պետության օրինական շահերին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 368,
    "question": "Չավարտված հանցափորձն առկա է այն դեպքում, երբ.",
    "correctAnswer": "եթե անձը գիտակցում է, որ հանցագործությունն ավարտին հասցնելու համար անհրաժեշտ է շարունակել սկսած արարքի կատարումը կամ նոր արարք կատարել",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցավորը կատարում է բոլոր այն գործողությունները, որոնք նա անհրաժեշտ է համարում հանցագործությունն ավարտելու համար",
      "հանրորեն վտանգավոր հետևանքը վրա չի հասնում՝ անկախ այն հանգամանքից, թե ինչ գործողություններ է կատարել հանցավորը",
      "հանցավորը ուղղակի դիտավորությամբ հանցանք կատարելու համար ձեռք է բերում գործիքներ կամ միջոցներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 369,
    "question": "Հանցագործության կատարումը երկու կամ ավելի անձանց կողմից, որպես հանցակցության հատկանիշ, պահանջում է, որ հանցագործությունը կատարեն.",
    "correctAnswer": "քրեական պատասխանատվության ենթակա երկու կամ ավելի անձ",
    "incorrectAnswers": [
      "երկու կամ մի քանի անձ՝ անկախ հանցագործության սուբյեկտ հանդիսանալու հանգամանքից",
      "քրեական պատասխանատվության տարիքի հասած երկու կամ մի քանի անձ",
      "երկու կամ մի քանի իրավաբանական անձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 370,
    "question": "Անհրաժեշտ պաշտպանության սահմանազանցումը սուբյեկտիվ կողմից կարող է դրսևորվել.",
    "correctAnswer": "ուղղակի կամ անուղղակի դիտավորությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն անուղղակի դիտավորությամբ",
      "միայն ուղղակի դիտավորությամբ",
      "դիտավորությամբ կամ անզգուշությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 371,
    "question": "Եթե դատարանը հանգում է հիմնավոր եզրակացության, որ հանցանք կատարած անձի ուղղումը հնարավոր է առանց նշանակված պատիժը կրելու, ապա պատասխանատվությունն ու պատիժը ծանրացնող որևէ հանգամանքի առկայությունը.",
    "correctAnswer": "ինքնին չի բացառում պատիժը պայմանականորեն չկիրառելը",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառում է պատիժը պայմանականորեն չկիրառելը, եթե հանցանքը ծանր կամ առանձնապես ծանր է",
      "բոլոր դեպքերում բացառում է պատիժը պայմանականորեն չկիրառելը",
      "բացառում է պատիժը պայմանականորեն չկիրառելը, եթե առկա է հանցագործությունների ռեցիդիվ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 372,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 121-րդ հոդվածի (Հանցավոր ծագում ունեցող գույքի, եկամտի և այլ տեսակի օգուտի, հանցագործության գործիքի, միջոցի և առարկայի բռնագրավումը) համաձայն` եթե հանցագործության արդյունքում ուղղակի կամ անուղղակի առաջացած գույքը, այդ գույքի օգտագործումից ստացված եկամուտը կամ այլ տեսակի օգուտը միախառնված է օրինական ճանապարհով ստացված գույքի հետ, պատկանում է բարեխիղճ երրորդ անձի, կամ այն չի հայտնաբերվել, ապա.",
    "correctAnswer": "բռնագրավման է ենթակա համարժեք գույք",
    "incorrectAnswers": [
      "բռնագրավման ենթակա չէ",
      "բռնագրավման ենթակա չէ, եթե բռնագրավումն ակնհայտ անհամաչափ է` հաշվի առնելով կատարված հանցանքի բնույթն ու ծանրության աստիճանը",
      "բռնագրավման ենթակա է, միայն առանձնացված ապօրինի գույքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 373,
    "question": "Տասնվեց տարին լրացած Ա-ն տառապում է անբուժելի հիվանդությամբ և ամիսներ շարունակ գամված է անկողնում։ Հերթական անգամ իրեն այցելած բուժքույր Ֆ-ին, ով մշտապես խնամում էր նրան, Ա-ն խնդրում է կոնկրետ դեղամիջոց ներարկել և սպանել իրեն որպեսզի ազատվի ուժեղ ցավից ու տառապանքից։ Ֆ-ն, երկար ժամանակ իրազեկ լինելով Ա-ի առողջական վիճակին, հասկանալով, որ Ա-ն լիովին գիտակցում է իր խնդրանքի էությունը և իր կամքով է դա անում, ի վերջո համաձայնվում և ներարկում է դեղամիջոցը, որի արդյունքում Ա-ն մահանում է։ Որակել Ֆ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "անչափահասի սպանություն",
    "incorrectAnswers": [
      "տուժողի խնդրանքով սպանություն",
      "հասարակ սպանություն",
      "Ֆ-ն ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 374,
    "question": "Ճանապարհային ոստիկան Դ-ն ծառայության ժամանակ կանգնեցրել է Վ-ի վարած ավտոմեքենան, մոտեցել է նրան, ըստ սահմանված կարգի ներկայացել և պահանջել է ներկայացնել վարորդական վկայականը և մեքենայի փաստաթղթերը: Վ-ն, գտնվելով հարբած վիճակում, դուրս է եկել ավտոմեքենայից և փորձել է իր վերարկուի գրպանից հանել վարորդական վկայականը, որի ընթացքում հարբածության պատճառով դժվարությամբէ կանգնել ոտքերի վրա, այս ու այն կողմ գնացել: Դ-ն, դա տեսնելով, ասել է նրան. «Էս դու լակած ես, արա՛»: Դա լսելով՝ Վ-ն վրդովվել է, ձախ ձեռքով բռնել Դ-ի ձեռքից, իսկ աջ ձեռքով երկու անգամ հարվածել Դ-ի դեմքին՝ նրա առողջությանը պատճառելով թեթև վնաս: Որակե՛լ Վ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 171-րդ հոդված՝ առողջությանը թեթև վնաս պատճառելը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 452-րդ հոդվածի 3-րդ մաս՝ պաշտոնատար անձի օրինական ծառայողական գործունեությանը միջամտելու նպատակով պաշտոնատար անձի նկատմամբ բռնություն գործադրելը",
      "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 196-րդ հոդված՝ ֆիզիկական ուժեղ ցավ կամ հոգեկան ուժեղ տառապանք պատճառելը",
      "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 195-րդ հոդված՝ ֆիզիկական ներգործությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 375,
    "question": "Պաշտոնատար անձը քաղաքացուց պահանջել է 6.000.000 ՀՀ դրամ կաշառք (առանձնապես խոշոր չափ) վերջինիս օգտին իր լիազորությունների մեջ մտնող գործողության կատարման համար: Սակայն երկու օր անց քաղաքացին հայտնել է պաշտոնատար անձին, որ այդքան գումար չի կարող գտնել և խնդրել է, որպեսզի պաշտոնատար անձն այդ գործողությունը կատարի 3․000.000 ՀՀ դրամով (խոշոր չափ), ինչին պաշտոնատար անձը տվել է իր համաձայնությունը և քաղաքացուց ստացել է 3․000.000 ՀՀ դրամ կաշառքը: Որակե՛լ պաշտոնատար անձի արարքը.",
    "correctAnswer": "առանձնապես խոշոր չափով կաշառք ստանալ",
    "incorrectAnswers": [
      "առանձնապես խոշոր չափով կաշառք ստանալու փորձ",
      "հանցագործությունների համակցություն՝ առանձնապես խոշոր չափով կաշառք պահանջել և խոշոր չափով կաշառք ստանալ",
      "խոշոր չափով կաշառք ստանալ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 376,
    "question": "ՀՀ ԱՆ Վարդաշեն քրեակատարողական հիմնարկի աշխատակիցներ` Գ-ն, Ա-ն և Լ-ն, հանդիսանալով պաշտոնատար անձինք, քրեակատարողական հիմնարկում պատիժ կրող դատապարտյալ Ռ-ին տարել են Ա-ի աշխատասենյակ, որտեղ կշտամբել են նրան, թե երկարատև տեսակցության ժամկետը երկարացնելու հարցով ինչու է դիմել ՀՀ ԱՆ քրեակատարողական վարչության պետին, այլ ոչ թե իրենց, որից հետո բռնության և հատուկ միջոցների գործադրմամբ` ռետինե մահակներով ծեծի են ենթարկել Ռ-ին` նրան հասցնելով ձախ աչքի և ոտքերիվնասվածքներ, այսինքն` միջին ծանրության վնաս: Ռ-ին ծեծելու ընթացքում Գ-ն, Ա-ն և Լ-ն ասել են նրան, որ Ռ-ն ստացավ իր պատիժը, և եթե հաջորդ անգամ էլ նա առաջացած հարցերով դիմի վարչության պետին, այլ ոչ թե իրենց, ապա պատիժը կկրկնվի և կլինի ավելի դաժան: Որակե՛լ Գ-ի, Ա-ի և Լ-ի արարքները.",
    "correctAnswer": "խոշտանգում",
    "incorrectAnswers": [
      "դիտավորությամբ առողջությանը միջին ծանրության վնաս պատճառելը խմբի կողմից",
      "պաշտոնեական դիրքը չարաշահելը",
      "պաշտոնեական լիազորություններն անցնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 377,
    "question": "Տրանսպորտային միջոցներ վարելու իրավունքից զրկված անձի կողմից տրանսպորտային միջոց վարելը.",
    "correctAnswer": "հանցագործություն է՝ անկախ վարելու պահին սթափ կամ ոչ սթափ վիճակում գտնվելուց և անկախ նախկինում նույն արարքի համար վարչական տույժի ենթարկված լինելուց",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործություն չէ",
      "հանցագործություն է միայն այն դեպքում, երբ վարող անձը գտնվել է ոչ սթափ վիճակում",
      "հանցագործություն է միայն այն դեպքում, երբ վարող անձը մեկ տարվա ընթացքում նույն արարքի համար ենթարկվել է վարչական տույժի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 378,
    "question": "Տրանսպորտային միջոցներ վարելու իրավունքից զրկված և ոչ սթափ վիճակում տրանսպորտային միջոց վարող անձի կողմից սթափության վիճակի զննություն անցնելուց հրաժարվելը կամ խուսափելը.",
    "correctAnswer": "հանցագործություն է՝ անկախ նախկինում նույն արարքի համար վարչական տույժի ենթարկված լինելուց և անկախ տրանսպորտային միջոցներ վարելու իրավունքից զրկված լինելու ժամանակահատվածից",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործություն չէ",
      "հանցագործություն է միայն այն դեպքում, երբ վարող անձը մեկ տարվա ընթացքում նույն արարքի համար ենթարկվել է վարչական տույժի",
      "հանցագործություն է միայն այն դեպքում, երբ վարող անձը տրանսպորտային միջոցներ վարելու իրավունքից զրկվել է ոչ շուտ, քան մեկ տարի առաջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 379,
    "question": "Դ-ի սպանության կատարման մեջ մեղադրվող Ս-ն որպես մեղադրյալ հարցաքննվելիս սուտ ցուցմունք տվեց այն մասին, որ Դ-ին սպանել է Վ-ն՝ հստակ գիտակցելով Վ-ի անմեղության փաստը: Գործով ճշմարտությունը պարզելուց հետո Ս-ն պնդում էր, որ սուտ ցուցմունքը տվել է մեղադրանքից պաշտպանվելու նպատակով: Որակե՛լ Ս-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "սուտ մատնություն",
    "incorrectAnswers": [
      "արարքում հանցակազմ չկա",
      "սուտ ցուցմունք տալը",
      "նախաքննության իրականացմանը խոչընդոտելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 380,
    "question": "27-ամյա Վ-ն ցանկանալով վրեժ լուծել իր ծանոթ Ն-ից այն բանի համար, որ վերջինս խզել է իր հետ ունեցած սիրային հարաբերությունները և պատրաստվում է ամուսնանալ ուրիշ կնոջ հետ, ՀՀ գլխավոր դատախազին փոստով պատվիրված նամակի միջոցով ուղարկել է հանցագործության մասին սուտ հաղորդում, որում նշել է ակնհայտ կեղծ տեղեկություն այն մասին, թե իբր իրեն Ն-ն բռնաբարել է՝ մանրամասն նկարագրելով հորինված դեպքի հանգամանքները: Ենթակա՞ է Վ-ն քրեական պատասխանատվության տվյալ արարքի համար.",
    "correctAnswer": "այո, նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության սուտ մատնության համար",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, քանի որ նա չի նախազգուշացվել սուտ մատնության համար սահմանված քրեական պատասխանատվության մասին",
      "այո, նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության զրպարտության համար",
      "այո, նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության նախաքննության իրականացմանը խոչընդոտելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 381,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 205-րդ հոդվածի (Բժշկական գաղտնիքը հրապարակելը) իմաստով՝ բժշկական գաղտնիք մեկ այլ անձի հայտնելու սուբյեկտ կարող են լինել.",
    "correctAnswer": "օրենքով նախատեսված անձնական տվյալներ մշակողը",
    "incorrectAnswers": [
      "16 տարին լրացած, ֆիզիկական մեղսունակ բոլոր անձինք",
      "միայն պաշտոնատար անձի կարգավիճակ ունեցող բժիշկները",
      "18 տարին լրացած, ֆիզիկական մեղսունակ բոլոր անձինք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 382,
    "question": "Ա-ն, որպեսզի մասնակցի ընտրություններին և կողմ քվեարկի որևէ թեկնածուի օգտին, թեկնածուի ծանոթից վերցնում է 10.000 ՀՀ դրամ: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "ընտրակաշառք ստանալը (ՀՀ քրեական օրենսգրքի 218-րդ հոդված)",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցակազմ չկա",
      "կաշառք ստանալը (ՀՀ քրեական օրենսգրքի 435-րդ հոդված)",
      "մասնավոր ոլորտում կաշառք ստանալը (ՀՀ քրեական օրենսգրքի 272-րդ հոդված)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 383,
    "question": "Ներքոհիշյալ ո՞ր դեպքում է «Փաստաթղթեր, դրոշմներ, կնիքներ կամ տրանսպորտային միջոցների պետհամարանիշներ հափշտակելը, շորթելը, ոչնչացնելը, վնասելը կամ թաքցնելը» հանցանքը դառնում որակյալ.",
    "correctAnswer": "եթե արարքը կատարվել է մի խումբ անձանց կողմից՝ նախնական համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե արարքը կատարվել է կրկին",
      "եթե արարքը կատարվել է պաշտոնատար անձի կողմից",
      "եթե արարքը կատարվել է որպես արհեստ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 384,
    "question": "Գրավ դրված գույքը դիտավորությամբ ոչնչացնելը.",
    "correctAnswer": "հանցագործություն է միայն այն դեպքում, երբ դրանով խոչընդոտվել է գրավառուի գույքային իրավունքի իրականացումը, և նրան պատճառվել է 500 000 ՀՀ դրամը գերազանցող գումարի չափով վնաս",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործություն է միայն այն դեպքում, երբ դրանով խոչընդոտվել է գրավառուի գույքային իրավունքի իրականացումը՝ անկախ նրան պատճառված վնասի չափից",
      "հանցագործություն չէ",
      "հանցագործություն է միայն այն դեպքում, երբ դրանով խոչընդոտվել է գրավառուի գույքային իրավունքի իրականացումը, և նրան պատճառվել է Հայաստանի Հանրապետությունում սահմանված նվազագույն աշխատավարձի հազարապատիկը գերազանցող գումարի չափով վնաս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 385,
    "question": "Գրավ դրված գույքը դիտավորությամբ ոչնչացրած անձը.",
    "correctAnswer": "ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե նա հատուցել է հանցագործությամբ պատճառված վնասը",
    "incorrectAnswers": [
      "չի ազատվում քրեական պատասխանատվությունից՝ անկախ վնասը հատուցած լինելու հանգամանքից",
      "ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության",
      "չի ազատվում քրեական պատասխանատվությունից՝ անկախ պատճառված վնասի չափից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 386,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 263-րդ հոդվածի իմաստով (Ուրիշի գույքն ապօրինաբար օգտագործելը) սեփականատիրոջ կամ այլ օրինական տիրապետողի կամքն անտեսելով նրա գույքն օգտագործելը.",
    "correctAnswer": "հանցագործություն է, միայն այն դեպքում, եթե դա արվել է առանց այդ գույքն իրենը դարձնելու նպատակի, որը խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործություն է միայն այն դեպքում, եթե առանձնապես խոշոր չափերի վնաս է պատճառել",
      "հանցագործություն է համարվում միան նշված արարքը բռնություն գործադրելով կատարելը",
      "հանցագործություն է համարվում միան նշված արարքը բռնություն գործադրելով կատարելը, որը խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 387,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 266-րդ հոդվածի իմաստով (Անձի տիրապետությունից դուրս եկած գույքին տիրանալը) անձի տիրապետությունից պատահաբար դուրս եկած կամ կորցրած գույքին ապօրինի տիրանալը և իրենը դարձնելը արդյո՞ք հանցագործություն է.",
    "correctAnswer": "այո, եթե այդ գույքի արժեքը բարձր է նվազագույն աշխատավարձի չափից և անձն իմացել է, թե ով է գույքի իրական տիրապետողը և չի ձեռնարկել ողջամտորեն անհրաժեշտ միջոցներ գույքն իրական տիրապետողին վերադարձնելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործություն չէ",
      "այո, անկախ այդ գույքի արժեքից, եթե անձն իմացել է, թե ով է գույքի իրական տիրապետողը և չի ձեռնարկել ողջամտորեն անհրաժեշտ միջոցներ գույքն իրական տիրապետողին վերադարձնելու համար",
      "հանցագործություն չէ անկախ գույքի արժեքից, եթե այդ գույքը մեկ ուրիշինն է դարձվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 388,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 260-րդ հոդվածի իմաստով (Գույքային վնաս պատճառելը սպառնալիքի կամ բռնություն գործադրելու միջոցով) անձին գործարք կնքելուն կամ գործարք կնքելուց հրաժարվելուն, պարտավորություն ստանձնելուն կամ այլ արարքի կատարմանը հարկադրելը, որը խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառել, եթե բացակայում են շորթման կամ հափշտակության հատկանիշները, հանցագործություն է, եթե կատարվել է.",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները ճիշտ են",
    "incorrectAnswers": [
      "անձի կամ նրա մերձավոր ազգականի կամ մերձավորի կամ անձի դաստիարակության, խնամքի կամ հսկողության տակ գտնվողի նկատմամբ բռնություն գործադրելու սպառնալիքով",
      "անձի կամ նրա մերձավոր ազգականի կամ մերձավորի կամ նրանց օրինական տնօրինության, տիրապետման, օգտագործման կամ պահպանության տակ գտնվող գույքը ոչնչացնելու, վնասելու վերցնելու կամ չվերադարձնելու սպառնալիքով",
      "շանտաժով կամ հարկադրանքի այլ եղանակով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 389,
    "question": "Պատիժը պայմանականորեն չկիրառելիս դատարանը.",
    "correctAnswer": "բացի դատարանի որոշմամբ սահմանված պարտականություններից կարող է նշանակել նաև լրացուցիչ պատիժ, ինչպես նաև անվտանգության միջոց",
    "incorrectAnswers": [
      "բացի դատարանի որոշմամբ սահմանված պարտականություններից չի կարող է նշանակել նաև լրացուցիչ պատիժ կամ անվտանգության միջոց",
      "բացի դատարանի որոշմամբ սահմանված պարտականություններից, կարող է նշանակել միայն անվտանգության միջոց",
      "բացի դատարանի որոշմամբ սահմանված պարտականություններից, կարող է նշանակել միայն լրացուցիչ պատիժ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 390,
    "question": "Պատիժը պայմանականորեն չկիրառելիս դատարանի սահմանած փորձաշրջանի ընթացքում դատարանի կողմից նշանակվող պարտականություններ չեն հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "տուժողի համար անհատույց աշխատանքներ կատարելը",
    "incorrectAnswers": [
      "կրթական և մշակութային ծրագրերին մասնակցելը, այդ թվում` նոր արհեստ կամ մասնագիտություն ձեռք բերելը",
      "հանրօգուտ աշխատանքներում ներգրավվելը",
      "հոգեբանական-վերականգնողական կուրս անցնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 391,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 503-րդ հոդվածի (Ցուցմունք, եզրակացություն կամ կարծիք տալուց կամ թարգմանություն կատարելուց հրաժարվելը) համաձայն՝ իր, ամուսնու կամ մերձավոր ազգականի վերաբերյալ ցուցմունք տալուց հրաժարված անձը.",
    "correctAnswer": "ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության, եթե ողջամտորեն ենթադրելի է, որ այն հետագայում կարող է օգտագործվել իր կամ նրանց դեմ",
    "incorrectAnswers": [
      "ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից բոլոր դեպքերում",
      "չի ազատվում ցուցմունք տալուց հրաժարվելու համար քրեական պատասխանատվությունից, եթե նա տվյալ հանցագործության հանցակից է",
      "չի կարող ազատվել քրեական պատասխանատվությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 392,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 504-րդ հոդվածի (Սուտ ցուցմունք, կեղծ եզրակացություն կամ կեղծ կարծիք տալը կամ սխալ թարգմանություն կատարելը) համաձայն՝ քրեական վարույթով փորձագետի կողմից կեղծ եզրակացություն տալը․",
    "correctAnswer": "հանցագործություն է",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործություն չէ, եթե ողջամտորեն ենթադրելի է, որ այն հետագայում կարող է օգտագործվել իր, ամուսնու կամ մերձավոր ազգականի դեմ",
      "հանցագործություն է, միայն եթե կատարվել է ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցանքի քննության գործով",
      "կարող է ազատվել քրեական պատասխանատվությունից, եթե նա դատավճիռ կայացնելուց հետո 6 ամսվա ընթացքում կամովին հայտնել է իր տված կեղծ եզրակացության մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 393,
    "question": "Ո՞ր դեպքում կարող է հանցանքը կատարելիս 18 տարին չլրացած անձի նկատմամբ նշանակվել ցմահ ազատազրկում.",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները սխալ են",
    "incorrectAnswers": [
      "խաղաղության և մարդկության անվտանգության դեմ ուղղված հանցագործությունների դեպքում, եթե չեն անցել վաղեմության ժամկետները",
      "առանձնապես ծանր հանցագործությունների դեպքում",
      "խաղաղության և մարդկության անվտանգության դեմ ուղղված հանցագործությունների դեպքում, անկախ վաղեմության ժամկետներն անցնելու հանգամանքից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 394,
    "question": "Ո՞վ չի կարող դատապարտվել ազատազրկման.",
    "correctAnswer": "առաջին անգամ ոչ մեծ ծանրության հանցագործություն կատարած անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "վերդիկտ կայացնելու պահին հղի կանայք",
      "առաջին անգամ որևէ տեսակի հանցանք կատարած անչափահասը",
      "որևէ հստակ կանոն հարցի կապակցությամբ առկա չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 395,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 21-րդ հոդվածի (Մեղսունակությունը) մեղսունակությունն անձի.",
    "correctAnswer": "հանցանքը կատարելու պահին իր արարքի հակաիրավականությունը գիտակցելու և այն ղեկավարելու ունակությունն է",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանքը կատարելու պահին իր արարքի հակաիրավականությունը գիտակցելն է",
      "հանցանքը կատարելու պահին իր արարքի վտանգավորությունը գիտակցելու և այն ղեկավարելու ունակությունն է",
      "հանցանքը կատարելու պահին իր արարքի հակաիրավականությունը ամբողջությամբ գիտակցելու և այն ղեկավարելու ունակությունն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 396,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 82-րդ (Քրեական պատասխանատվությունից ազատելը տուժողի և հանցանք կատարած անձի հաշտության հիմքով) հոդվածի իմաստով եթե հանցագործությունից տուժողը 14 տարին չլրացած անձ է, ապա նրա դեմ ուղղված հանցանք կատարած անձը.",
    "correctAnswer": "չի կարող հաշտության հիմքով ազատվել քրեական պատասխանատվությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է ազատվել քրեական պատասխանատվությունից, եթե առկա է հաշտության վերաբերյալ տուժողի ծնողի կամ օրինական ներկայացուցչի և հանցանքը կատարողի` ինքնուրույն և ազատ կամարտահայտության վրա հիմնված փոխադարձ համաձայնությունը",
      "կարող է ազատվել քրեական պատասխանատվությունից, եթե առկա է հաշտության վերաբերյալ տուժողի ծնողի կամ օրինական ներկայացուցչի, խնամակալության ևհոգաբարձության մարմնի և հանցանքը կատարողի` ինքնուրույն և ազատ կամարտահայտության վրա հիմնված փոխադարձ համաձայնությունը",
      "կարող է ազատվել քրեական պատասխանատվությունից, եթե առկա է հաշտության վերաբերյալ տուժողի ծնողի կամ օրինական ներկայացուցչի և հանցանքը կատարողի` ինքնուրույն և ազատ կամարտահայտության վրա հիմնված փոխադարձ համաձայնությունը և 14 տարին չլրացած անձի դիրքորոշումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 397,
    "question": "Ա-ն մարդաշատ փողոցում դանակի երկու հարվածով սպանել է իր հետ թշնամական հարաբերությունների մեջ գտնվող Բ-ին և դեպքի պատճառով հավաքվածներից մեկին հրելով ՝ դիմել է փախուստի: Որակե՛լ Ա-ի հանցանքը.",
    "correctAnswer": "Ա-ն կատարել է հասարակ սպանություն",
    "incorrectAnswers": [
      "Ա-ն կատարել է զենքի գործադրմամբ խուլիգանություն և սպանություն",
      "Ա-ն կատարել է խուլիգանական դրդումներով սպանություն",
      "Ա-ն կատարել է խուլիգանական դրդումներով սպանություն և խուլիգանություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 398,
    "question": "Ա-ն, աշխատանքից վերադառնալով տուն, մեկ անգամ ձեռքով հարվածել է 10-ամյա երեխային ծեծի ենթարկող կնոջը, որը կարճ ժամանակով կորցրել է գիտակցությունը: Ուշքի գալուց հետո կինը տան խոհանոցում օգտագործել է խիստ ներգործող նյութ և ինքնասպան եղել: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "Ա-ի գործողություններում հանցակազմ չկա",
    "incorrectAnswers": [
      "Ա-ն ենթակա է քրեական պատասխանատվության կնոջն ինքնասպանության հակելու համար",
      "Ա-ն ենթակա է քրեական պատասխանատվության կնոջը սպանելու համար",
      "Ա-ն ենթակա է քրեական պատասխանատվության կնոջն անզգուշությամբ մահ պատճառելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 399,
    "question": "Ա-ն, մարդաշատ վայրում պատահաբար նկատելով իր թշնամի Բ-ին, հայհոյանք տալով հարձակվում է նրա վրա և հարվածներ հասցնում, որի հետևանքով Բ-ն ստանում է միջին ծանրության մարմնական վնասվածք: Որակե՛լ Ա-ի գործողությունները.",
    "correctAnswer": "առողջությանը միջին ծանրության վնասվածք պատճառել",
    "incorrectAnswers": [
      "ծանրացուցիչ հանգամանքներում խուլիգանություն",
      "առողջությանը միջին ծանրության վնասվածք պատճառել և հասարակ խուլիգանություն",
      "առողջությանը միջին ծանրության վնասվածք պատճառել և ծանրացուցիչ հանգամանքներում խուլիգանություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 400,
    "question": "2018 թվականի հունվարի 20-ին Ա-ն ու Բ-ն Դ-ի տանը օղի օգտագործելիս առաջարկում են վերջինիս նույնպես միանալ իրենց, սակայն, ստանալով մերժում, նրանք Դ-ին փակում են չջեռուցվող սառը սենյակում և վերջինիս ձեռքերը կապում մահճակալի ոտքից՝ ասելով. «Եթե փոշմանես, ձա՛յն տուր»: Շարունակելով հարբեցողությամբ զբաղվելը՝ նրանք մոռանում են Դ-ի մասին: Առավոտյան Դ-ին հայտնաբերում են ցրտահարությունից մահացած: Որակե՛լ Ա-ի ու Բ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "ազատությունից ապօրինի զրկել, որն անզգուշությամբ առաջացրել է հանցագործությունից տուժած անձի մահ",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցակազմ չկա",
      "հանցանքների համակցությամբ` անզգուշությամբ կյանքից զրկել և պատանդ վերցնել",
      "հանցանքների համակցությամբ` նախնական համաձայնությամբ խմբի կողմից ապօրինի ազատությունից զրկել և անզգուշությամբ կյանքից զրկել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 401,
    "question": "Շրջանառությունն արգելված թմրամիջոցներ, հոգեմետ (հոգեներգործուն), խիստ ներգործող կամ թունավոր նյութեր պարունակող բույսերի ցանկը, դրանց խոշոր և առանձնապես խոշոր չափերը սահմանվում են.",
    "correctAnswer": "ՀՀ կառավարության որոշմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ քրեական դատավարության օրենսգրքով",
      "ՀՀ քրեական օրենսգրքով",
      "բոլոր տարբերակները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 402,
    "question": "Ցմահ ազատազրկման դատապարտված անձին պատիժը կրելուց պայմանական վաղաժամկետ ազատելու մասին որոշում կայացնելու դեպքում դատարանը սահմանում է փորձաշրջան.",
    "correctAnswer": "տասը տարի ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "պատժի չկրած մասի չափով",
      "քսան տարի ժամկետով",
      "տասնհինգ տարի ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 403,
    "question": "Հանցագործության համար դատապարտված անձը ներման ակտով կարող է.",
    "correctAnswer": "լրիվ կամ մասնակիորեն ազատվել ինչպես հիմնական, այնպես էլ լրացուցիչ պատժից, կամ պատժի չկրած մասը կարող է փոխարինվել ավելի մեղմ պատժով",
    "incorrectAnswers": [
      "լրիվ կամ մասնակիորեն ազատվել ինչպես հիմնական, այնպես էլ լրացուցիչ պատժից, կամ պատժի չկրած մասը կարող է փոխարինվել ավելի մեղմ պատժով կամ կարող է մարվել դատվածությունը",
      "լրիվ կամ մասնակիորեն ազատվել ինչպես հիմնական, այնպես էլ լրացուցիչ պատժից",
      "լրիվ կամ մասնակիորեն ազատվել ինչպես հիմնական, այնպես էլ լրացուցիչ պատժից, կամ պատժի չկրած մասը կարող է փոխարինվել ավելի մեղմ պատժով կամ պատժի կրումը շարունակել ավելի մեղմ ռեժիմով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 404,
    "question": "Նշված հանցագործություններից որի՞ սուբյեկտ կարող է լինել փաստաբանը.",
    "correctAnswer": "մասնավոր ոլորտում կաշառք ստանալը (ՀՀ քրեական օրենսգիրք, հոդված 272)",
    "incorrectAnswers": [
      "կաշառք ստանալը (ՀՀ քրեական օրենսգիրք, հոդված 435)",
      "պաշտոնատար անձի կողմից իշխանական կամ ծառայողական լիազորությունները կամ դրանցով պայմանավորված ազդեցությունը չարաշահելը կամ լիազորություններն անցնելը (ՀՀ քրեական օրենսգիրք, հոդված 441)",
      "ապօրինի հարստանալը (ՀՀ քրեական օրենսգիրք, հոդված 443)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 405,
    "question": "Գործի քննությանը խոչընդոտելու նպատակով փաստաբանի գործունեությանը միջամտելը, որը կատարվել է փաստաբանի նկատմամբ սպանության սպառնալիքով, ՀՀ քրեական օրենսգրքում.",
    "correctAnswer": "նախատեսված է որպես արդարադատության շահերի դեմ ուղղված հանցագործություն",
    "incorrectAnswers": [
      "նախատեսված չէ",
      "նախատեսված է որպես անձի դեմ ուղղված հանցագործություն",
      "նախատեսված է որպես տնտեսական գործունեության դեմ ուղղված հանցագործություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 406,
    "question": "Քրեական պատասխանատվությունից ապօրինի ազատելու (հոդված 481) սուբյեկտ կարող է լինել.",
    "correctAnswer": "քննիչը կամ դատախազը",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած պաշտոնատար անձ",
      "միայն դատախազը",
      "քննիչը կամ դատախազը կամ դատավորը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 407,
    "question": "Եթե ցմահ ազատազրկում կրող անձը դիտավորյալ այնպիսի նոր հանցանք է կատարել, որի համար նշանակվում է ազատազրկում, ապա նրան պայմանական վաղաժամկետ ազատելու համար անհրաժեշտ 20 տարվա ժամկետի ընթացքը.",
    "correctAnswer": "կասեցվում է մինչև ազատազրկման ձևով նոր նշանակված պատժի ժամկետը լրանալը",
    "incorrectAnswers": [
      "ընդհատվում է",
      "շարունակում է հոսել և չի կասեցվում",
      "կասեցվում է մինչև նոր պատժի նշանակումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 408,
    "question": "Ցմահ ազատազրկման ձևով պատիժ կրող անձը կարող է պայմանական վաղաժամկետ ազատվել, եթե.",
    "correctAnswer": "դատարանը դատապարտյալի պատշաճ վարքագիծը և նրա կողմից նոր հանցանք կատարելու հավանականությունը գնահատող հանգամանքների վերաբերյալ իրավասու մարմինների ներկայացրած զեկույցների ուսումնասիրման հիման վրա համոզվում է, որ դատապարտյալի վերասոցիալականացումը հնարավոր է առանց պատժի մնացած մասը կրելու և դատապարտյալը կրել է ազատազրկման ոչ պակաս, քան քսան տարին",
    "incorrectAnswers": [
      "պատիժն ի կատար ածող մարմինը գտնի, որ դատապարտյալի վերասոցիալականացումը հնարավոր է առանց պատժի մնացած մասը կրելու և դատապարտյալը կրել է ազատազրկման ոչ պակաս, քան քսան տարին",
      "դատարանը դատապարտյալի պատշաճ վարքագիծը և նրա կողմից նոր հանցանք կատարելու հավանականությունը գնահատող հանգամանքների վերաբերյալ իրավասու մարմինների ներկայացրած զեկույցների ուսումնասիրման հիման վրա համոզվում է, որ դատապարտյալի վերասոցիալականացումը լիարժեք իրականացել է անկախ դատապարտյալի փաստացի կրած պատժի չափից",
      "կրել է ազատազրկման ոչ պակաս, քան քսան տարին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 409,
    "question": "Հանդիպակաց մեքենայի կուրացնող լույսերի ազդեցությունից ձին խրտնել է, որի հետևանքով սայլը շրջվել է, ուղևորը՝ մահացել: Որակե՛լ սայլվորի արարքը.",
    "correctAnswer": "արարքում հանցակազմ չկա",
    "incorrectAnswers": [
      "սպանություն",
      "անզգուշությամբ կյանքից զրկել",
      "Ճանապարհային երթևեկության անվտանգության ապահովմանն ուղղված պահանջները կամ ճանապարհային երթևեկության կամ տրանսպորտային միջոցների շահագործման անվտանգությունն ապահովող կանոնները խախտելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 410,
    "question": "Ճանապարհատրանսպորտային պատահարի վայրը թողնելու համար.",
    "correctAnswer": "քրեական պատասխանատվություն առկա չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "նախատեսված է քրեական պատասխանատվություն",
      "նախատեսված է քրեական պատասխանատվություն, եթե դրան նախորդել է ծանր հանցագործություն",
      "նախատեսված է առանձին քրեական պատասխանատվություն, անկախ նախորդող հանցանքից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 411,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 443 հոդվածի համաձայն՝ ապօրինի հարստանալու սուբյեկտ է համարվում.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետության օրենսդրությամբ սահմանված` հայտարարագիր ներկայացնելու պարտականություն ունեցող անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "16 տարին լրացած ցանկացած մեղսունակ անձը",
      "միայն պետական գործիչը",
      "միայն բարձրաստիճան պաշտոնատար անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 412,
    "question": "Ս-ն, գտնվելով թեթև աստիճանի ալկոհոլային հարբածության վիճակում, իր տան դիմաց վիճաբանության մեջ է մտել իր փեսա Մ-ի հետ՝ նախկինում իր ընտանիքի անդամների հասցեին արված հայհոյանքի դիմաց պարզաբանում ստանալու կապակցությամբ, որի ընթացքում իր մոտ եղած դանակով բազմաթիվ հարվածներ է հասցրել Մ-ի կենսականորեն կարևոր օրգանների շրջանին` կրծքավանդակին և որովայնին, ու կյանքից զրկել Մ-ին: Որակե՛լ Ս-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "հասարակ սպանություն",
    "incorrectAnswers": [
      "առողջությանը ծանր վնաս պատճառելը, որն անզգուշությամբ առաջացրել է մահ",
      "խուլիգանական շարժառիթով սպանություն",
      "հոգեկան խիստ հուզմունքի վիճակում կատարված սպանություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 413,
    "question": "Ս-ն, աշխատելով տաքսի ծառայությունում, իր վարմանը հանձնված «ԳԱԶ 31105411» մակնիշի ավտոմեքենայով «Ա» կայարանից Բագրատաշեն գյուղ է տեղափոխել չորս ուղևորի, որոնցից մեկը «Այրում» կայարանում որպես ուղեվարձ նրան վճարել է 10.000 դրամ անվանական արժեքով Ծ-04795926 սերիա-համարի հայկական թղթադրամ, որը չի համապատասխանել պետական ստանդարտներին: Ս-ն հաջորդ օրը նկատելով, որ թղթադրամը չի համապատասխանում սահմանված ստանդարտներին, նշված թղթադրամը տվել է Ալավերդի քաղաքի բնակիչ Ա-ին, իսկ վերջինս նույն օրը այդ թղթադրամով փորձել է առևտուր կատարել, որը չի հաջողվել: Որակե՛լ Ս-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "իրացնելու նպատակով կեղծ արժույթ, արտարժույթ, արժեթղթեր, վճարահաշվարկային այլ փաստաթղթեր կամ վճարային գործիքներ պատրաստելը, պահելը, տեղափոխելը, առաքելը, ձեռք բերելը կամ դրանք իրացնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցակազմ չկա",
      "կեղծ փողեր կամ արժեթղթեր պատրաստելու, պահելու կամ իրացնելու փորձ",
      "Ա-ի կողմից կեղծ արժույթ իրացնելու փորձի օժանդակություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 414,
    "question": "Ս-ն «ԱԲԳ» տաքսի ծառայության ՎԱԶ 21-07 մակնիշի ավտոմեքենան ոգելից խմիչքների ազդեցության տակ վարելու ժամանակ փողոցների խաչմերուկում չի ենթարկվել երթևեկությունը կարգավորող, նշված վայրում ծառայողական պարտականություններ կատարող ոստիկանության տեսուչ Գ-ի օրինական պահանջներին, դուրս գալովավտոմեքենայից` հայհոյանքներ է տվել նրա հասցեին, ձեռքերով ու ոտքերով հարվածել Գ-ի մարմնի տարբեր մասերին, գործադրել վերջինիս առողջության համար ոչ վտանգավոր բռնություն: Որակե՛լ Ս-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "պաշտոնատար անձի օրինական ծառայողական կամ քաղաքական գործունեությանը միջամտելը",
    "incorrectAnswers": [
      "խուլիգանություն, որը զուգորդվել է իշխանության ներկայացուցչին կամ հասարակական կարգի պահպանության պարտականություններ իրականացնող կամ հասարակական կարգի խախտումը խափանող անձին դիմադրություն ցույց տալով",
      "խուլիգանություն և իշխանության ներկայացուցչի նկատմամբ բռնություն գործադրելը",
      "ինքնիրավչություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 415,
    "question": "Ա-ն, աշխատելով որպես քննիչ, Վ-ի կողմից խարդախությամբ խոշոր չափերով գումարներ հափշտակելու փաստի առթիվ իր վարույթում քննվող քրեական գործի նախաքննության ընթացքում անձնական դրդումներով՝ Վ-ին քրեական պատասխանատվությունից ազատելու նպատակով, քրեական գործում եղած մի շարք փաստաթղթերի բովանդակությունը ենթարկել է փոփոխության՝ դրանցում տեղեկություններ մտցնելով Վ-ի կողմից հանցագործությունների կատարման հանգամանքների, այդ թվում՝ կատարման ժամանակի և հափշտակված գումարի չափի վերաբերյալ, ինչպես նաև կազմել է փաստաթղթեր: Կեղծ տեղեկություններ պարունակող փաստաթղթերը հիմք ընդունելով՝ Ա-ն որոշում է կայացրել քրեական պատասխանատվության ենթարկելու վաղեմությունն անցնելու հիմքով Վ-ի նկատմամբ քրեական հետապնդումը դադարեցնելու և քրեական գործի վարույթը կարճելու մասին, դրանով իսկ հանցագործությունների կատարման մեջ կասկածվող Վ-ին ազատել է քրեական պատասխանատվությունից: Որակե՛լ Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "պաշտոնեական կեղծիք և քրեական պատասխանատվությունից ապօրինի ազատել",
    "incorrectAnswers": [
      "պաշտոնեական կեղծիք",
      "քրեական պատասխանատվությունից ապօրինի ազատել",
      "պաշտոնեական դիրքի չարաշահում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 416,
    "question": "Ի-ն Կոտայքի մարզի Հանքավան գյուղի տարածքով հոսող Մարմարիկ գետում զանգվածային ոչնչացման եղանակով` հոսանքալարերի օգնությամբ, բեղլու և այլ տեսակի ձկներ է արդյունահանել, որիընթացքում գետի հուն մտած Դ-ն հանկարծակի ձեռք տալով գետի ջրերում գտնվող հոսանքալարերին, էլեկտրահարվել է և մահացել: Որակե՛լ Ի-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "ջրային կենդանիներ ապօրինի որսալը կամ ջրային կենդանիներ կամ ջրային բույսեր ապօրինի արդյունահանելը և անզգուշությամբ կյանքից զրկել",
    "incorrectAnswers": [
      "արարքում հանցակազմ չկա",
      "ջրային կենդանիներ ապօրինի որսալը կամ ջրային կենդանիներ կամ ջրային բույսեր ապօրինի արդյունահանելը",
      "անզգուշությամբ մահ պատճառել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 417,
    "question": "Ս-ն պոկումով բացահայտ հափշտակել է Ա-ի` 15.000 ՀՀ դրամ արժեքով ձեռքի պայուսակը, որի մեջ եղել են 6.000 դրամ, 15.000 ՀՀ դրամ արժեքով 1 հատ «Սոնի Էրիկսոն» մակնիշի բջջային հեռախոս` խոսելաքարտով, 10.000 ՀՀ դրամ արժեքով 1 հատ ոսկյա մատանի, 3.100 ՀՀ դրամ ընդհանուր արժեքով զարդեր, ինչպես նաև Ա-ի անձնագիրը, սոցիալական քարտը, փաստաբանի վկայականը, գրասենյակի ու տան բանալիները: Որակե՛լ Ս-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "կողոպուտ",
    "incorrectAnswers": [
      "ավազակություն",
      "կողոպուտ և փաստաթղթեր, դրոշմներ, կնիքներ կամ տրանսպորտային միջոցների պետհամարանիշներ հափշտակելը, շորթելը, ոչնչացնելը, վնասելը կամ թաքցնելը",
      "արարքում հանցակազմ չկա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 418,
    "question": "Կ-ն ալկոհոլ օգտագործած վիճակում փողոցում հանդիպել է նախկին հարևան Ա-ին, ով եղել է իր ազգական և Կ-ի հարևան Ն-ին պատկանող «Ֆոլկսվագեն-Գոլֆ» մակնիշի ավտոմեքենայով: Տեղյակ լինելով, որ, իբր, Ն-ն ցանկանում է վաճառել ավտոմեքենան, Կ-ն այդ թեմայով զրուցել է Ա-ի հետ և զննել մեքենան: Զրույցի ընթացքում Ա-ն և Կ-ն ավտոմեքենայի արժեքի շուրջ համաձայնության չեն եկել, այդ առթիվ կոպիտ տոնով խոսել են միմյանց հետ, ինչը վերածվել է փոխադարձ քաշքշուքի: Այնուհետև Ա-ից վրեժխնդիր լինելու նպատակով Կ-ն գնացել է իրենց տուն և բակում գտնվող խորդանոցից վերցնելով հարվածող-փշրող սառը զենք համարվող մահակը՝ վերադարձել է և տեսել, որ վերը նշված ավտոմեքենան կանգնած է նույն վայրում, իսկ Ա-ն այնտեղ չէ: Մոտենալով ավտոմեքենային՝ Կ-ն իր մոտի մահակով և մայթեզրին ընկած քարով հարվածել և կոտրել էավտոմեքենայի բոլոր ապակիները, վնասել թափքի մետաղական հատվածները՝ Ն-ին պատճառելով 850.000 ՀՀ դրամ գույքային վնաս, որից հետո դիմել է փախուստի: Որակե՛լ Կ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "գույքը ոչնչացնելը կամ վնասելը",
    "incorrectAnswers": [
      "որպես զենք օգտագործվող առարկայի գործադրմամբ խուլիգանություն",
      "խուլիգանություն և գույքը ոչնչացնելը կամ վնասելը",
      "գույքային վնաս պատճառելը խաբեությամբ կամ վստահությունը չարաշահելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 419,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 506-րդ հոդվածի 5-րդ մասի համաձայն՝ «Փախուստ կատարած անձը փախուստ կատարելու համար ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության, եթե…».",
    "correctAnswer": "նրա նկատմամբ քրեական հետապնդումը դադարեցվել է ռեաբիլիտացնող հիմքով, կամ նա արդարացվել է այն գործով, որով դատապարտվել էր ազատությունից զրկելու հետ կապված պատժի, կալանավորվել կամ ձերբակալվել էր",
    "incorrectAnswers": [
      "փախուստը կատարվել է կյանքի ծանր հանգամանքների զուգորդման հետևանքով",
      "փախուստից հետո երեք օրվա ընթացքում կամովին ներկայացել է ուղղիչ հիմնարկ կամ իրավապահ մարմին",
      "փախուստը կատարվել է կյանքի ծանր հանգամանքների զուգորդման հետևանքով կամ այդ անձը փախուստից հետո երեք օրվա ընթացքում կամովին ներկայացել է ուղղիչ հիմնարկ կամ իրավապահ մարմին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 420,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 474 հոդվածի (Հանցանք կատարած անձին աջակցելը) իմաստով հանցանք կատարած անձին աջակցած անձը.",
    "correctAnswer": "ազատվում է այդ հոդվածով նախատեսված քրեական պատասխանատվությունից, եթե աջակցել է այնպիսի անձի, որի նկատմամբ քրեական հետապնդումը դադարեցվել է ռեաբիլիտացնող հիմքով, կամ կայացվել է արդարացման դատավճիռ",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է ազատվել այդ հոդվածով նախատեսված քրեական պատասխանատվությունից, եթե աջակցել է այնպիսի անձի, որի նկատմամբ քրեական հետապնդումը դադարեցվել է ռեաբիլիտացնող հիմքով, կամ կայացվել է արդարացման դատավճիռ",
      "կարող է ազատվել այդ հոդվածով նախատեսված քրեական պատասխանատվությունից միայն այն դեպքում, երբ կայացվել է արդարացման դատավճիռ",
      "չի կարող ազատվել քրեական պատասխանատվությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 421,
    "question": "Նշված հանցագործություններից որը ՀՀ քրեական օրենսգրքի 1-ին հավելվածում նախատեսված չէ որպես կոռուպցիոն հանցագործություն.",
    "correctAnswer": "խոշտանգումը",
    "incorrectAnswers": [
      "ընտրակաշառքի միջնորդությունը",
      "մասնավոր ոլորտում կաշառք ստանալը",
      "կուսակցության օգտին խոշոր չափերով ապօրինի նվիրատվություն ներգրավելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 422,
    "question": "Գողությունը, որը կատարվել է անձի կրած հագուստից, այդ թվում՝ գրպանից, պայուսակից.",
    "correctAnswer": "հանցագործություն է անկախ գողոնի չափից և տուժողի բողոքի առկայությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործություն չէ",
      "հանցագործություն է, եթե գողությունը կատարվել է զգալի չափերով",
      "հանցագործություն է, եթե առկա է տուժողի բողոքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 423,
    "question": "Մի խումբ անձանց կողմից կատարվելը համարվում է գողության ծանրացնող հանգամանք, եթե.",
    "correctAnswer": "մի խումբ անձանց միջև եղել է նախնական համաձայնություն",
    "incorrectAnswers": [
      "գողությունը կատարվել է զգալի չափերով",
      "մի խումբ անձանց միջև եղել է նախնական համաձայնություն, և գողությունը կատարվել է խոշոր չափերով",
      "գողությունը կատարվել է բնակարան ապօրինի մուտք գործելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 424,
    "question": "Ավտոբուսի կանգառում կանգնած Ա-ն նկատեց, որ իր կողքին կանգնած երիտասարդի գրպանից երևում է մեկ հատ 1000 ՀՀ դրամ թղթադրամի մի մասը: Ա-ն երիտասարդի գրպանից հանեց այդթղթադրամը և դրեց իր գրպանը: Ա-ի այդ գործողությունը ոչ ոք չնկատեց: Իրավաբանական գնահատական տալ Ա-ի արարքին.",
    "correctAnswer": "գողություն",
    "incorrectAnswers": ["Ա-ի արարքում հանցակազմ չկա", "կողոպուտ", "խարդախություն"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 425,
    "question": "Ծնողական իրավունքներից հրաժարվելուն հակելու կամ հարկադրելու սուբյեկտ կարող է լինել.",
    "correctAnswer": "16 տարին լրացած ցանկացած ֆիզիկական մեղսունակ անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն պաշտոնատար անձը",
      "միայն բուժաշխատողը",
      "միայն երեխայի մյուս ծնողը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 426,
    "question": "Նոտարի կողմից իրավաբանական նշանակություն ունեցող փաստ հաստատելու գործով վկայի կողմից սուտ ցուցմունք տալը ՀՀ քրեական օրենսգրքով.",
    "correctAnswer": "համարվում է արդարադատության շահերի դեմ ուղղված հանցագործություն",
    "incorrectAnswers": [
      "համարվում է պետական ծառայության դեմ ուղղված հանցագործություն",
      "համարվում է կառավարման կարգի դեմ ուղղված հանցագործություն",
      "չի համարվում հանցագործություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 427,
    "question": "Նոտարի գործունեությանը միջամտելը ՀՀ քրեական օրենսգրքի հանաձայն.",
    "correctAnswer": "համարվում է արդարադատության շահերի դեմ ուղղված հանցագործություն",
    "incorrectAnswers": [
      "համարվում է կառավարման կարգի դեմ ուղղված հանցագործություն",
      "համարվում է պետական ծառայության դեմ ուղղված հանցագործություն",
      "չի համարվում հանցագործություն (հանգեցնում է վարչական պատասխանատվության)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 428,
    "question": "Ա-ն մետրոյի վագոնում նկատեց, որ իր կողքին նստած ուղևոր Բ-ն քնած է: Օգտվելով դրանից, Ա-ն զգուշորեն բացեց Բ-ի պայուսակը, դրանից հանեց դրամապանակն ու հաջորդ կանգառին դուրս եկավ վագոնից: Պարզվեց, որ դրամապանակում կա 1000 դրամանոց մեկ թղթադրամ, իսկ դրամապանակի արժեքը 2500 ՀՀ դրամ է: Ինչպես պետք է որակել Ա-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "Ա-ի արարքը պետք է որակել որպես գողություն, որը կատարվել է տուժողի պայուսակից՝ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 254 հոդվածի 2-րդ մասի 2-րդ կետ",
    "incorrectAnswers": [
      "Ա-ի արարքը հանցագործություն չէ, քանի որ հափշտակվածի արժեքը չի գերազանցում 5000 ՀՀ դրամը",
      "Ա-ի արարքը պետք է որակել որպես հասարակ գողություն՝ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 254 հոդվածի 1-ին մասով",
      "բոլոր տարբերակները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 429,
    "question": "Խ-ն, նպատակ ունենալով սպանել Տ-ին, մթության մեջ հետևեց նրան, դուրս բերեց զենքը, և ցածրաձայն հրահանգեց՝ կանգնի՛ր, կկրակե՛մ: Տ-ն կանգ առավ և, երբ շրջվեց, տեսավ Խ-ին՝ զենքն իր վրա պահած: Վերջինս վախից չկարողացավ ոչինչ ասել և մնաց անշարժ: Խ-ն մատը դրեց լիցքավորած ատրճանակի ձգանին, բայց ձեռքը դողաց և որպեսզի հաղթահարի իր անվճռականությունը, նա մեկ անգամ օդ կրակեց, ապա միայն ատրճանակի փողն ուղղեց Տ-ին: Սակայն այդ պահին հայտնվեցին մարդիկ և Խ-ի ձեռքից խլեցին ատրճանակը: Իրավական գնահատական տալ Խ-ի արարքին.",
    "correctAnswer": "սպանության փորձ",
    "incorrectAnswers": [
      "սպանության նախապատրաստություն",
      "արարքը քրերոեն պատժելի չէ",
      "սպանությունից կամովին հրաժարում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 430,
    "question": "Լ-ն ապօրինի կերպով ձեռք բերեց հրազեն, ինչպես նաև խանութից գնեց ռետինե ձեռնոցներ, դիմակ, պայուսակ, որոնք տեղավորեց ավտոմեքենայում և շարժվեց ոսկու խանութի ուղղությամբ, որտեղ պատրաստվում էր հրազենի սպառնալիքով ոսկյա զարդերի հափշտակություն կատարել: Ավտոմեքենան կայանելով աննկատ մի վայրում՝ նա հագավ ձեռնոցները և, վերցնելով պայուսակը, մոտեցավ խանութին ու կանգ առավ, որպեսզի հագնի դիմակն ու մերկացնի զենքը:Այդ պահին մոտակայքում ծառայություն իրականացնող ոստիկաններին տարօրինակ ու կասկածելի թվաց նրա վարքագիծը, ովքեր, մոտենալով զննեցին վերջինիս և հայտնաբերելով նշված առարկաները, անմիջապես ներկայացրեցին մոտակա ոստիկանության բաժին, որտեղ վերջինս խոստովանեց, որ եկել էր հրազենի սպառնալիքով ոսկյա զարդերի հափշտակություն կատարելու համար: Իրավական գնահատական տալ Լ-ի արարքին.",
    "correctAnswer": "ավազակության նախապատրաստություն և հրազեն ապօրինի ձեռք բերել, պահել, փոխադրել",
    "incorrectAnswers": [
      "կողոպուտի փորձ և հրազեն ապօրինի ձեռք բերել, պահել, փոխադրել",
      "ավազակության փորձ",
      "կողոպուտի նախապատրաստություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 431,
    "question": "Ղ-ն, թշնամական հարաբերություններ ուներ Ք-ի հետ և որոշել էր սպանել վերջինիս: Մի օր, երբ նրանք միաժամանակ հայտնվեցին իրենց գրասենյակի սանդղահարթակում, Ղ-ն դուրս բերեց իր մոտ ապօրինի կերպով գտնվող հրազենը, լիցքավորեց և դիմահար նշան բռնեց Ք-ի ուղղությամբ, սակայն հենց այդ պահին հայտնվեց մեկ այլ անձ և Ղ-ն արագ թաքցրեց զենքը՝ ավելի հարմար պահի իր մտադրությունն իրականացնելու նպատակով: Հետագայում նա սկսեց վախենալ քրեական պատասխանատվության ենթարկվելուց ու այլևս չփորձեց իրականացնել իր հանցավոր մտադրությունը: Իրավական գնահատական տալ Ղ-ի արարքին.",
    "correctAnswer": "սպանության փորձ և հրազեն ապօրինի պահել",
    "incorrectAnswers": [
      "սպանության նախապատրաստություն և հրազեն ապօրինի պահել",
      "միայն հրազեն ապօրինի պահել, քանի որ Ղ-ն կամովին հրաժարվել է սպանությունն ավարտելուց",
      "միայն հրազեն ապօրինի պահել, քանի որ Ղ-ն սպանության վերաբերությամբ գործուն զղջացել է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 432,
    "question": "Տ-ն, իմանալով, որ Բ-ի տանը 800 հազար ՀՀ դրամ կանխիկ գումար կա, և իր ընկեր Լ-ն հաճախակի ելումուտ ունի Բ-ի բնակարան, համոզեց վերջինիս հափշտակել այդ գումարը, որի հաջող ավարտից հետո խոստացավ կիսել նրա հետ գումարը: Որոշ ժամանակ անց Լ-նիրականացրեց հափշտակությունը, և Տ-ն ու Լ-ն հավասար կիսեցին հափշտակված գումարը: Որակել Տ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "գողության դրդչություն",
    "incorrectAnswers": [
      "գողության համակատարում, քանի որ Տ-ն նույնպես մասնաբաժին ստացավ հափշտակված գումարից",
      "գողության դրդչություն և հանցագործության մասին չհայտնել",
      "հանցագործության մասին չհայտնել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 433,
    "question": "Մ-ն համոզեց Կ-ին սպանություն կատարել, միաժամանակ խոստանալով, որ դրա հաջող իրականացման դեպքում կգնի արտասահմանում հանգստյան ուղեգիր վերջինիս համար: Պայմանավորված օրը Կ-ն կատարեց սպանությունը, սակայն Մ-ն դրժեց իր տված խոստումն ուղեգրի վերաբերյալ: Որոշ ժամանակ անց հանցագործությունը բացահայտվեց, և Մ-ն և Կ-ն ձերբակալվեցին: Որակել Մ-ի և Կ-ի արարքները.",
    "correctAnswer": "Մ-ի արարքը ենթակա է որակման որպես շահադիտական դրդումներով սպանության դրդչություն, իսկ Կ-ի արարքը՝ որպես շահադիտական դրդումներով սպանություն",
    "incorrectAnswers": [
      "Մ-ի արարքը ենթակա է որակման որպես հասարակ սպանության դրդչություն, իսկ Կ-ի արարքը՝ որպես շահադիտական դրդումներով սպանություն",
      "Մ-ի արարքը ենթակա է որակման որպես խարդախություն, իսկ Կ-ի արարքը՝ որպես շահադիտական դրդումներով սպանություն",
      "Մ-ի արարքը ենթակա է որակման որպես շահադիտական դրդումներով սպանության դրդչություն և խարդախություն, իսկ Կ-ի արարքը՝ որպես շահադիտական դրդումներով սպանություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 434,
    "question": "Ե-ն որոշեց իր 13-ամյա որդու հետ գողություն կատարել բազմաբնակարան շենքից: Ուշ երեկոյան նա առաջին հարկի բնակարաններից մեկի կիսաբաց պատուհանից զգուշությամբ ներս իջեցրեց որդուն, ապա ներքևում սպասեց, մինչ որդին այդ բնակարանի պահարանից վերցրեց ոսկյա զարդերը, այնուհետև Ե-ն որդու ձեռքերից բռնելով նրան դուրս հանեց պատուհանից և նրանք հեռացան դեպքի վայրից: Որակել Ե-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "բնակարան ապօրինի մուտք գործելով գողություն",
    "incorrectAnswers": [
      "մի խումբ անձանց կողմից նախնական համաձայնությամբ գողություն",
      "բնակարան ապօրինի մուտք գործելով գողություն և անչափահասին հանցանքի կատարմանը ներգրավել",
      "գողության դրդչություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 435,
    "question": "Լ-ն կատարեց բնակարան ապօրինի մուտք գործելով գողություն (ծանր հանցանք) և գողոնը վերցնելով՝ տարավ Աշտարակում բնակվող իր մտերիմ ընկերոջ՝ Բ-ի տուն: Պատմելով եղելությունը՝ Լ-ն միաժամանակ խնդրեց գողոնը թաքցնել նրա տնամերձ հողամասում: Բ-ն համաձայնեց և այն թաքցրեցին Բ-ի հողամասում: Որակել Բ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "հանցանք կատարած անձին աջակցելը",
    "incorrectAnswers": [
      "մի խումբ անձանց կողմից գողություն",
      "գողության օժանդակություն",
      "հանցագործության մասին չհայտնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 436,
    "question": "Գ-ն սոցիալական կայքերից մեկում ծանոթացավ Մ-ի հետ: Որոշ ժամանակ շփվելուց և մտերմանալուց հետո Գ-ն խնդրեց Մ-ին, որպեսզի վերջինս իրենց ուղարկի իր կիսամերկ լուսանկարներ: Մ-ն կատարեց Գ-ի խնդրանքը: Ստանալով Մ-ի կիսամերկ լուսանկարները՝ Գ-ն Մ-ից պահանջեց 50.000 ՀՀ դրամ փոխանցել իր կողմից տրված հաշվեհամարին՝ սպառնալով հակառակ դեպքում Մ-ի լուսանկարները ուղարկել Մ-ի ամուսնուն: Մ-ն կատարվածի մասին հայտնեց ոստիկանություն, և Գ-ն, առանց պահանջած գումարը ստանալու, ձերբակալվեց: Որակել Գ-ի արարքը.",
    "correctAnswer": "շորթում",
    "incorrectAnswers": ["կողոպուտի փորձ", "խարդախության փորձ", "շորթման փորձ"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 437,
    "question": "Դ-ն, ով աշխատում էր որպես վճարովի ավտոկանգառի հսկիչ, սոցիալական ցանցում ծանոթացավ Վ-ի հետ: Դ-ն ժամադրեց Վ-ին հանդիպման, և վերջինիս վրա լավ տպավորություն թողնելու համար որոշեց հանդիպման գնալ ավտոկանգառում մեկ օրով թողնված թանկարժեք մեքենայով: Դ-ն հատուկ հարմարանքի միջոցով բացեցմեքենայի դուռը, կարողացավ առանց բանալիի օգտագործման, մեքենայի համապատասխան լարերի միացման միջոցով միացնել շարժիչը: Հանդիպումից հետո Դ-ն գիշերը մեքենան վերադարձրեց անվոկանգառ: Իրավական գնահատական տալ Դ-ի արարքին.",
    "correctAnswer": "Դ-ի արարքը հանցագործություն չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "Դ-ի արարքը ենթակա որակման որպես գողություն",
      "Դ-ի արարքը ենթակա է որակման որպես ավտոմեքենային ապօրինաբար տիրանալ առանց հափշտակելու նպատակի",
      "Դ-ի արարքը ենթակա է որակման որպես ուրիշի գույքն ապօրինաբար օգտագործելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 438,
    "question": "Ե-ն թակեց Լ-ի բնակարանի դուռը, և երբ վերջինս բացեց այն Ե-ն մի կողմ հրեց Լ-ին ու մտավ նրա բնակարան: Լ-ն տեսնելով անծանոթին ճչաց և բարձրաձայն օգնության կանչեց, սակայն այդ պահին Ե-ն ձեռքով փակեց Լ-ի բերանը, ապա դուռը և ասաց, որ իրեն ոչինչ հարկավոր չէ, ինքը չի վնասելու և որոշ ժամանակ ցանկանում է թաքնվել նրա բնակարանում, քանի որ ինքը քիչ առաջ հանցանք է կատարել, և իրեն հետապնդում են ոստիկանության աշխատակիցները: Ինչպես և խոստացել էր, Ե-ն 15 րոպե անց լքեց բնակարանը, առանց Լ-ին վնասելու: Շքամուտքից դուրս գալիս դարանակալած ոստիկանները բռնեցին Ե-ին: Նշված պնդումներից որն է ճիշտ.",
    "correctAnswer": "Ե-ն ենթակա է քրեական պատասխանատվության բնակարանի անձեռնմխելիությունը խախտելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "Ե-ն ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության Լ-ի բնակարան ներխուժելու համար, քանի որ նա գտնվել է ծայրահեղ անհրաժեշտության վիճակում",
      "Ե-ն ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության Լ-ի բնակարան ներխուժելու համար, քանի որ նա գտնվել է անհրաժեշտ պաշտպանության վիճակում",
      "Ե-ն ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության Լ-ի բնակարան ներխուժելու համար, քանի որ Լ-ն իր կամքով է բացել իր բնակարանի դուռը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 439,
    "question": "Ցանկանալով պահեստից խոշոր չափերի գույք հափշտակել` պահեստապետը, ում վստահված է գույքը, իր նպատակն իրականացնում է մեկ շաբաթում երեք անգամ մանր չափերով հափշտակություն կատարելով: Ինչպե՞ս պետք է որակվի արարքը՝ նկատի ունենալով, որ հափշտակված ընդհանուր արժեքը խոշոր է: Հանցավորը պետք է մեղադրվի.",
    "correctAnswer": "խոշոր չափերով վստահված գույքը հափշտակելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "զգալի չափերով երեք ինքնուրույն հափշտակություն կատարելու համար, յուրաքանչյուր դրվագի համար առանձին-առանձին",
      "խոշոր չափերով մեկ ընդհանուր գողություն կատարելու համար",
      "զգալի չափերով կրկին յուրացում կատարելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 440,
    "question": "Ցանկանալով պահեստից խոշոր չափերի գույք հափշտակել` գործարանի պահեստապետը, ում վստահված է գույքը, իր նպատակն իրականացնելու համար մեկ շաբաթում երեք անգամ մանր չափերով հափշտակություն է կատարում, սակայն բռնվում է վերջին անգամ գործարանի տարածքից գույքը դուրս բերելու պահին: Ինչպե՞ս պետք է որակվի նրա արարքը, եթե հափշտակված գույքի ընդհանուր արժեքը խոշոր չէ: Հանցավորը պետք է մեղադրվի.",
    "correctAnswer": "խոշոր չափերով վստահված գույքը հափշտակելու փորձ կատարելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "մանր չափերով մեկ ընդհանուր գողություն կատարելու համար",
      "մանր չափերով կրկին յուրացում կատարելու համար",
      "մանր չափերով երեք ինքնուրույն հափշտակություն կատարելու համար, յուրաքանչյուր դրվագի համար առանձին-առանձին, ընդ որում վերջին դրվագով՝ որպես հանցափորձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 441,
    "question": "Համաներումը չի կարող կիրառվել.",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները ճիշտ են",
    "incorrectAnswers": [
      "Ցեղասպանություն կատարած անձանց նկատմամբ",
      "Ահաբեկչություն կատարած անձանց նկատմամբ",
      "Խոշտանգում կատարած անձանց նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 442,
    "question": "Ներումը չի կարող կիրառվել.",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները սխալ են",
    "incorrectAnswers": [
      "Միայն ցեղասպանություն կատարած անձանց նկատմամբ",
      "Միայն ահաբեկչություն կատարած անձանց նկատմամբ",
      "Որևէ սահմանափակում առկա չէ ներման դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 443,
    "question": "Ֆուտբոլային խաղի ժամանակ ֆուտբոլիսներից Ա-ն դիտավորյալ խախտում է սահմանված կանոնները և դրա հետևանքով դիտավորությամբ կոտրում է մյուս մրցակիցի ֆուտբոլիստ՝ Բ-ի ոտքը։ Արդյո՞ք Ա-ն ենթակա է քրեական պատասխանատվության․",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա է քրեական պատասխանատվության միայն սպորտային ռիսկի սահմանազանցմամբ վնաս պատճառելու համար",
      "արհեստավարժ մարզամրցումներում նման վնասվածքները ապահովագրված են, ուստի քրեական պատասխանատվություն չի առաջանում",
      "ոչ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 444,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 38-րդ հոդվածի (սպորտային ռիսկ) տվյալ մարզատեսակի համար սահմանված կանոնները դիտավորությամբ խախտելու հետևանքով անզգուշությամբ վնաս պատճառած անձը ենթակա է քրեական պատասխանատվության, եթե.",
    "correctAnswer": "միայն պատճառվել է մարդու մահ կամ առողջությանը ծանր վնաս",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա է քրեական պատասխանատվության միայն սպորտային ռիսկի սահմանազանցմամբ վնաս պատճառելու համար",
      "միայն պատճառվել է մարդու մահ",
      "ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 445,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 40-րդ հոդվածի (Հրաման կամ կարգադրություն կատարելը) եթե հրաման ստացող անձը չի գիտակցել հրամանի հանցավոր բնույթը, սակայն կարող էր գիտակցել և կատարել է դա, ապա.",
    "correctAnswer": "ենթակա է քրեական պատասխանատվության",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության, քանի որ բացակայում է մեղքը",
      "ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության, քանի որ գործել է ի կատարումն իր համար պարտադիր` սահմանված կարգով արձակված հրամանի",
      "ենթակա չէ, իսկ իր կատարածի արդյունքում պատճառված վնասի համար քրեական պատասխանատվության է ենթակա հանցավոր հրաման արձակած անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 446,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 33-րդ հոդվածի (Հակաիրավական ոտնձգություն կատարած անձին բռնելիս վնաս պատճառելը) եթե տվյալ իրադրությունում բռնողը վախի, հուզմունքի, սթրեսի կամ այլ օբյեկտիվ կամ սուբյեկտիվ գործոնների ազդեցության հետևանքով չի գիտակցել և չէր կարող գիտակցել, որ ոտնձգությունը հակաիրավական չէ, ապա.",
    "correctAnswer": "նման իրավիճակը համարվում է հակաիրավական ոտնձգություն կատարած անձին բռնելիս վնաս պատճառելու վիճակ, ուստի ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա է քրեական պատասխանատվության դիտավորությամբ փաստացի պատճառած վնասի համար",
      "ենթակա է քրեական պատասխանատվության հակաիրավական ոտնձգություն կատարած անձին բռնելու համար անհրաժեշտ միջոցների սահմանազանցմամբ հանցանք կատարելու համար, անկախ նրանից թե փաստացի սահմանազանցում կատարվել է, թե՝ ոչ",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության անզգուշությամբ վնաս պատճառելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 447,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 34-րդ հոդվածի (Ծայրահեղ անհրաժեշտությունը) եթե անձի կամ նրա մերձավոր ազգականի կամ մերձավորի կյանքին կամ առողջությանն անմիջական վտանգ սպառնալու դեպքում կանխված վնասի համեմատությամբ հավասար կամ ավելի մեծ վնաս է պատճառվել.",
    "correctAnswer": "ծայրահեղ անհրաժեշտության սահմանազանցումը բացակայում է",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական պատասխանատվությունը վրա է հասնում ընդհանուր կանոններով",
      "ծայրահեղ անհրաժեշտության սահմանազանցումը բացակայում է միայն այն անձանց համար, որոնց մասնագիտական պարտականությունների մեջ է մտնում այլ անձանց կյանքի, առողջության, իրավունքների, ազատությունների կամ օրինական շահերի, հասարակության կամ պետության օրինական շահերի պաշտպանությունը",
      "առկա է ծայրահեղ անհրաժեշտության սահմանազանցում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 448,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 34-րդ հոդվածի (Ծայրահեղ անհրաժեշտությունը) ծայրահեղ անհրաժեշտության վիճակը բացակայում է.",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները ճիշտ են",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե վտանգը ստեղծվել է այն կանխող անձի կողմից կատարված արարքի հետևանքով",
      "եթե տեղի է ունեցել ծայրահեղ անհրաժեշտության սադրում",
      "եթե ծայրահեղ անհրաժեշտության վիճակում վնաս պատճառող անձին չի հաջողվել կանխել սպառնացող վտանգը, եթե նա կարող էր գիտակցել, որ իր ձեռնարկած միջոցները բավարար չեն եղել վտանգը կանխելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 449,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 315-րդ հոդվածի (Պատանդ վերցնելը կամ պահելը) իր պահանջներից հրաժարված և պատանդին կամովին ազատ արձակած անձը.",
    "correctAnswer": "ազատվում է այդ հոդվածով նախատեսված քրեական պատասխանատվությունից, եթե նա նախկինում չի ազատվել քրեական պատասխանատվությունից նույն հոդվածով նախատեսված հիմքով",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության",
      "չի ազատվում այդ հոդվածով նախատեսված քրեական պատասխանատվությունից, եթե անձի փաստացի կատարած արարքն այլ հանցակազմ է պարունակում",
      "բոլոր տարբերակները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 450,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 327-րդ հոդվածի (Զանգվածային անկարգություններին մասնակցելը) հասարակական անվտանգությանն սպառնացող զանգվածային անկարգություններին մասնակցելը հանցանք է.",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները ճիշտ են",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե մասնակցի արարքը զուգորդվել է բռնություն գործադրելով կամ անձի կյանքը կամ առողջությունը վտանգող այլ արարքի կատարմամբ",
      "եթե մասնակցի արարքը զուգորդվել է հրկիզումով, գույք ոչնչացնելով կամ վնասելով, հրազեն, պայթուցիկ նյութ կամ պայթեցման սարք գործադրելով",
      "եթե մասնակցի արարքը զուգորդվել է հրազեն, պայթուցիկ նյութ կամ պայթեցման սարք գործադրելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 451,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 386-րդ հոդվածի (Ապօրինի որսը), վայրի կենդանի կամ թռչուն ապօրինի որսալը հանցանք է.",
    "correctAnswer": "եթե կատարվել է դրանց որսի համար արգելված ժամանակ` խոշոր չափերի գույքային վնաս պատճառելով",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե կատարվել է արգելված վայրում` անկախ պատճառված վնասի չափից",
      "եթե կատարվել է դրանց որսի համար արգելված ժամանակ կամ վայրում՝ անկախ պատճառված վնասի չափից",
      "բոլոր տարբերակները ճիշտ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 452,
    "question": "Ո՞վ կարող է լինել ՀՀ քրեական օրենսգրքի 416-րդ հոդվածի (Մարդու կյանքի կամ առողջության համար վտանգավոր հանգամանքների վերաբերյալ տեղեկություններ թաքցնելը) հանցակազմի սուբյեկտ.",
    "correctAnswer": "այդպիսի տեղեկությամբ ապահովելու պարտականություն ունեցող անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած ֆիզիկական մեղսունակ անձ",
      "միայն 16 տարին լրացած ֆիզիկական մեղսունակ անձը",
      "տվյալ հիվանդանոցի աշխատակիցը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 453,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 418-րդ հոդվածի՝ պետական դավաճանությունը դրսևորվում է.",
    "correctAnswer": "օտարերկրյա պետությանը պետական գաղտնիք պարունակող տեղեկություն հանձնելով, որը կատարել է ՀՀ քաղաքացին ի վնաս Հայաստանի Հանրապետության ինքնիշխանության, տարածքային անձեռնմխելիության կամ արտաքին անվտանգության",
    "incorrectAnswers": [
      "լրտեսությամբ, որը կատարել է ՀՀ քաղաքացի չհանդիսացող անձը ի վնաս Հայաստանի Հանրապետության ինքնիշխանության, տարածքային անձեռնմխելիության կամ արտաքին անվտանգության",
      "• Օտարերկրյա պետությանը, օտարերկրյա կամ միջազգային կազմակերպությանը կամ օտարերկրյա հասարակական կազմակերպությանը կամ դրա ներկայացուցչին պետական գաղտնիք պարունակող տեղեկություն հանձնելով կամ հանձնելու նպատակով դա հավաքելով, հափշտակելով, շորթելով, պահելով կամ այդ տեղեկությանը ծանոթանալու համար պայման ստեղծելով, ինչպես նաև օտարերկրյա հետախուզության առաջադրանքով այլ տեղեկություն հանձնելով կամ հավաքելով Հայաստանի Հանրապետության ինքնիշխանությանը, տարածքային անձեռնմխելիությանը կամ արտաքին անվտանգությանն ի վնաս օգտագործելու համար, եթե այդ արարքը կատարվել է օտարերկրյա քաղաքացու կամ քաղաքացիություն չունեցող անձի կողմից",
      "բոլոր տարբերակները ճիշտ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 454,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 436-րդ հոդվածի՝ կաշառք տվող անձը.",
    "correctAnswer": "չի ազատվում քրեական պատասխանատվությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե տեղի է ունեցել կաշառքի շորթում, և այդ անձը մինչև կաշառք տալու մասին քրեական հետապնդման մարմիններին հայտնի դառնալը, բայց հանցանքի կատարումից հետո՝ ոչ ուշ, քան եռօրյա ժամկետում, այդ մասին կամովին հայտնել է քրեական հետապնդման մարմիններին և աջակցել հանցագործությունը բացահայտելուն",
      "ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե այդ անձը մինչև կաշառք տալու մասին քրեական հետապնդման մարմիններին հայտնի դառնալը, բայց հանցանքի կատարումից հետո՝ ոչ ուշ, քան եռօրյա ժամկետում, այդ մասին կամովին հայտնել է քրեական հետապնդման մարմիններին",
      "ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե այդ անձը այդ մասին կամովին հայտնել է քրեական հետապնդման մարմիններին և աջակցել հանցագործությունը բացահայտելուն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 455,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 526-րդ հոդվածի՝ դասալքություն կատարած անձը.",
    "correctAnswer": "ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից եթե դա կատարել է առաջին անգամ, ծանր հանգամանքների զուգորդման հետևանքով, կամ եթե նա ծառայությունից խուսափելու պահից երեք օրվա ընթացքում մեղայականով ներկայացել է զորամաս, ծառայության վայր կամ իրավասու մարմին և պատրաստակամություն է հայտնել շարունակելու ծառայությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից եթե դա կատարել է ծանր հանգամանքների զուգորդման հետևանքով և մեղայականով ներկայացել է զորամաս, ծառայության վայր կամ իրավասու մարմին և պատրաստակամություն է հայտնել շարունակելու ծառայությունը",
      "չի ազատվում քրեական պատասխանատվությունից, իսկ ծանր հանգամանքների առկայությունը կարող է մեղմացնող հանգամանք հանդիսանալ",
      "ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից եթե մինչև դասալքության մասին քրեական հետապնդման մարմիններին հայտնի դառնալը, բայց հանցանքի կատարումից հետո՝ ոչ ուշ, քան եռօրյա ժամկետում, այդ մասին կամովին հայտնել է քրեական հետապնդման մարմիններին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 456,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 4-րդ (Օրինականության սկզբունքը) հոդվածի արգելվում է.",
    "correctAnswer": "քրեական օրենքի Հատուկ մասի նորմերն անալոգիայով կիրառելը",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական օրենքն անալոգիայով կիրառելը",
      "քրեական օրենքի Ընդհանուր մասի նորմերն անալոգիայով կիրառելը",
      "բոլոր տարբերակները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 457,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 68-րդ (Ցմահ ազատազրկումը) հոդվածի.",
    "correctAnswer": "ցմահ ազատազրկման չեն կարող դատապարտվել հանցանքը կատարելիս 18 տարին չլրացած անձինք",
    "incorrectAnswers": [
      "ցմահ ազատազրկման չեն կարող դատապարտվել հանցանքը կատարելիս կամ վերդիկտը կայացնելու պահին հղի կանայք",
      "ցմահ ազատազրկման չեն կարող դատապարտվել դատավճիռը կայացնելու պահին հղի կանայք",
      "ցմահ ազատազրկման չեն կարող դատապարտվել հանցանքը կատարելիս 18 տարին չլրացած անձինք և հանցանքը կատարելու կամ դատավճիռը կայացնելու պահին հղի կանայք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 458,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 4-րդ (Օրինականության սկզբունքը) հոդվածի.",
    "correctAnswer": "քրեական օրենքի Ընդհանուր մասի նորմերը կարող են անալոգիայով կիրառվել, եթե դա չի վատթարացնում անձի վիճակը",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական օրենքի Ընդհանուր մասի նորմերը կարող են անալոգիայով կիրառվել",
      "քրեական օրենքն անալոգիայով կիրառելը արգելվում է",
      "քրեական օրենքի Հատուկ մասի նորմերը կարող են անալոգիայով կիրառվել, եթե դա չի վատթարացնում անձի վիճակը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 459,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 72-րդ (Օրենքով նախատեսվածից ավելի մեղմ պատիժ նշանակելը) հոդվածի՝ տարբերակներից որի դեպքում դատարանը կարող է նշանակել քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածի կամ հոդվածի մասի սանկցիայով նախատեսված պատժի նվազագույն չափից կամ ժամկետից պակաս չափ կամ ժամկետ կամ ավելի մեղմ պատժատեսակ, քան նախատեսված է այդ հոդվածով կամ հոդվածի մասով․",
    "correctAnswer": "հանցանքի տեսակով պայմանավորված սահմանափակում առկա չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն առաջին անգամ հանցանք կատարած անչափահասի դեպքում",
      "ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանքների դեպքում",
      "միայն առաջին անգամ, ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանքի դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 460,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 86-րդ հոդվածի՝ մինչև 5 տարի ժամկետով ազատազրկման կամ ազատազրկումից ավելի մեղմ պատժի դատապարտված հղի կնոջ կամ խնամքին մինչև 6 տարեկան երեխա ունեցող անձի նկատմամբ նշանակված պատժի կատարումը կարող է հետաձգվել մինչև երեխայի 6 տարեկան դառնալը․",
    "correctAnswer": "եթե դատարանը համարում է, որ պատժի նպատակներին հասնելու համար պատիժն անմիջապես կատարելն անհրաժեշտ չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե կատարվածը ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանք է և դատարանը համարում է, որ պատժի նպատակներին հասնելու համար պատիժն անմիջապես կատարելն անհրաժեշտ չէ",
      "եթե առաջին անգամ է կատարված հանցանքը և դատարանը համարում է, որ պատժի նպատակներին հասնելու համար պատիժն անմիջապես կատարելն անհրաժեշտ չէ",
      "եթե առաջին անգամ, ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանք է կատարված և դատարանը համարում է, որ պատժի նպատակներին հասնելու համար պատիժն անմիջապես կատարելն անհրաժեշտ չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 461,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 86-րդ հոդվածի՝ պատժի կատարումը հետաձգելու վերաբերյալ որոշումը որ դեպքում դատարանը չի վերացնում․",
    "correctAnswer": "երեխայի մահվան դեպքում, եթե փորձաշրջանի ընթացքում անձը բարեխղճորեն կատարել է դատարանի կողմից իր վրա դրված պարտականությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "այն դեպքում, երբ հղի կինը կամ խնամքին մինչև 6 տարեկան երեխա ունեցող անձը խուսափում է դատարանի կողմից իր վրա դրված պարտականությունները կատարելուց",
      "եթե հղի կինն ընդհատում է հղիությունն առանց դրա ընդհատման համար օրենքով սահմանված բժշկական ցուցումների կամ հրաժարվում է երեխայից",
      "այն դեպքում, երբ հղի կինը կամ խնամքին մինչև 6 տարեկան երեխա ունեցող անձը փորձաշրջանի ընթացքում կատարում է նոր հանցանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 462,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 88-րդ (Պատիժն ավելի մեղմ պատժով փոխարինելը կամ պատժից ազատելը) հոդվածի՝ եթե դատավճիռը կայացնելուց հետո ի հայտ են եկել այնպիսի հանգամանքներ, որոնց հետևանքով նշանակված պատժատեսակի կատարումն օբյեկտիվորեն անհնարին է դարձել, ապա դատարանը․",
    "correctAnswer": "նշանակված հիմնական կամ լրացուցիչ պատիժը կամ դրա չկրած մասը փոխարինում է ավելի մեղմ պատժով, իսկ պատիժն ավելի մեղմ պատժով փոխարինելու անհնարինության դեպքում դատապարտյալին ազատում է պատիժը կրելուց",
    "incorrectAnswers": [
      "նշանակված հիմնական կամ լրացուցիչ պատիժը կամ դրա չկրած մասը փոխարինում է ավելի մեղմ պատժով, եթե դատապարտյալը փաստացի կրել է նշանակված պատժատեսակի մեկ երրորդը",
      "նշանակված հիմնական պատժի չկրած մասը փոխարինում է ավելի մեղմ պատժով, եթե առաջին անգամ է անձը դատապարտվել",
      "նշանակված հիմնական կամ լրացուցիչ պատիժը կամ դրա չկրած մասը փոխարինում է ավելի մեղմ պատժով, իսկ եթե դատապարտյալը համաձայն չէ՝ դատապարտյալին ազատում է պատիժը կրելուց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 463,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 93-րդ (Դատվածությունը) հոդվածի՝ դատվածության վերացման համար հիմք են․",
    "correctAnswer": "միայն համաներման մասին օրենքը, ինչպես նաև արարքի ապաքրեականացումը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն արարքի ապաքրեականացումը",
      "միայն ներման ակտը",
      "համաներման մասին օրենքը, ներման ակտը, ինչպես նաև արարքի ապաքրեականացումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 464,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 197-րդ (Ամուսնությանը, ամուսնալուծությանը կամ երեխա ունենալուն հարկադրելը) հոդվածի՝ ամուսնությանը հարկադրելը հանցանք է, եթե կատարվել է․",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները ճիշտ են",
    "incorrectAnswers": [
      "արժանապատվությունը նվաստացնելու եղանակով",
      "հարկադրանքի այլ եղանակով",
      "բռնություն գործադրելու սպառնալիքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 465,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 187-րդ (Բուժաշխատողի կողմից մասնագիտական պարտականությունները չկատարելը կամ ոչ պատշաճ կատարելը) հոդվածի՝ բուժաշխատողի կողմից մասնագիտականպարտականությունները չկատարելը կամ ոչ պատշաճ կատարելը հանցանք է․",
    "correctAnswer": "եթե նրա անզգուշության հետևանքով հնարավոր չի եղել կանխել հիվանդության հետագա ընթացքը կամ բարդությունների առաջացումը",
    "incorrectAnswers": [
      "մասնագիտական պարտականությունը չկատարելն ինքնին հանցանք է՝ անկախ հետևանքներից",
      "եթե մարդու առողջությանն անզգուշությամբ պատճառվել է ոչ մեծ ծանրության վնաս",
      "բոլոր տարբերակները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 466,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 174-րդ (Հղիության ապօրինի արհեստական ընդհատում (աբորտ) կատարելը) հոդվածի՝ համապատասխան բժշկական բարձրագույն կրթություն ունեցող անձի կողմից հղիության ապօրինի արհեստական ընդհատում (աբորտ) կատարելը հանցանք է․",
    "correctAnswer": "ինքնին հանցանք է",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն, եթե կատարվել է առանց վերջինիս նախնական և իրազեկված ու պատշաճ ձևակերպված համաձայնության",
      "միայն, եթե մարդու առողջությանն անզգուշությամբ պատճառվել է ոչ մեծ ծանրության վնաս",
      "միայն, եթե մարդու առողջությանն անզգուշությամբ պատճառվել է միջին ծանրության կամ ծանր վնաս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 467,
    "question": "Մեկ ուրիշին մարմնական վնասվածք պատճառելը կամ նրա առողջությանն այլ վնաս պատճառելը, կորակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 166-րդ (Առողջությանը ծանր վնաս պատճառելը) հոդվածով, եթե․",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները ճիշտ են",
    "incorrectAnswers": [
      "առաջացրել է տեսողության, խոսքի, լսողության կամ որևէ օրգանի կամ դրա գործառույթի կորուստ",
      "առաջացրել է հոգեկան խանգարում, թմրամոլությամբ կամ թունամոլությամբ հիվանդացում",
      "արտահայտվել է դեմքի, գլխի, ականջի կամ կզակի անջնջելի այլանդակմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 468,
    "question": "Մեկ ուրիշին մարմնական վնասվածք պատճառելը կամ առողջությանն որևէ այլ վնաս պատճառելը, կորակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 167-րդ (Առողջությանը միջին ծանրության վնաս պատճառելը) հոդվածով, եթե առաջացրել է․",
    "correctAnswer": "ընդհանուր աշխատունակության մեկ երրորդից պակաս զգալի կայուն կորուստ",
    "incorrectAnswers": [
      "առաջացրել է հոգեկան խանգարում, թմրամոլությամբ կամ թունամոլությամբ հիվանդացում",
      "արտահայտվել է դեմքի, գլխի, ականջի կամ կզակի անջնջելի այլանդակմամբ",
      "առաջացրել է հղիության ընդհատում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 469,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 155-րդ (Սպանությունը) հոդվածի․ սպանություն է համարվում.",
    "correctAnswer": "ապօրինաբար մեկ ուրիշին կյանքից զրկելը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ ուրիշին դիտավորությամբ կյանքից զրկելը",
      "օրինական մեկ ուրիշին կյանքից զրկելը",
      "մեկ ուրիշին կյանքից զրկելը՝ անկախ մեղխի ձևից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 470,
    "question": "Հորդորելու, համոզելու կամ խաբեության միջոցով անձի մեջ ինքնասպանություն գործելու վճռականություն հարուցելը, եթե անձն ինքնասպանություն կամ ինքնասպանության փորձ է կատարել․",
    "correctAnswer": "պետք է որակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 163-րդ (Ինքնասպանության հակելը) հոդվածով",
    "incorrectAnswers": [
      "պետք է որակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 164-րդ (Ինքնասպանությանը նպաստելը) հոդվածով",
      "պետք է որակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 162-րդ (Ինքնասպանությանը հասցնելը) հոդվածով",
      "պետք է որակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 165-րդ (Անզգուշությամբ կյանքից զրկելը) հոդվածով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 471,
    "question": "Ինքնասպանություն գործելու վճռականություն ունեցող անձին դա իրագործելու համար գործիք կամ միջոց տրամադրելը․",
    "correctAnswer": "պետք է որակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 164-րդ (Ինքնասպանությանը նպաստելը) հոդվածով",
    "incorrectAnswers": [
      "պետք է որակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 163-րդ (Ինքնասպանության հակելը) հոդվածով",
      "պետք է որակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 162-րդ (Ինքնասպանությանը հասցնելը) հոդվածով",
      "պետք է որակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 165-րդ (Անզգուշությամբ կյանքից զրկելը) հոդվածով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 472,
    "question": "Արժանապատվությունը նվաստացնելու եղանակով անձին անզգուշությամբ ինքնասպանության կամ ինքնասպանության փորձի հասցնելը․",
    "correctAnswer": "պետք է որակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 162-րդ (Ինքնասպանությանը հասցնելը) հոդվածով",
    "incorrectAnswers": [
      "պետք է որակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 163-րդ (Ինքնասպանության հակելը) հոդվածով",
      "պետք է որակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 164-րդ (Ինքնասպանությանը նպաստելը) հոդվածով",
      "պետք է որակվի ՀՀ քրեական օրենսգրքի 165-րդ (Անզգուշությամբ կյանքից զրկելը) հոդվածով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 473,
    "question": "Մեկ ուրիշին մարմնական վնասվածք կամ առողջությանն այլ վնաս պատճառելը, որն առաջացրել է առողջության կարճատև քայքայում, պետք է որակվի․",
    "correctAnswer": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 171-րդ (Առողջությանը թեթև վնաս պատճառելը) հոդվածով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 195-րդ (Ֆիզիկական ներգործությունը) հոդվածով",
      "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 196-րդ (Ֆիզիկական ուժեղ ցավ կամ հոգեկան ուժեղ տառապանք պատճառելը) հոդվածով",
      "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 173-րդ (Անզգուշությամբ առողջությանը միջին ծանրության վնաս պատճառելը) հոդվածով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 474,
    "question": "Տուժողի կամքին հակառակ սեռական հարաբերության դեպքում քրեական պատասխանատվության կարող է ենթարկվել.",
    "correctAnswer": "հանցանքը կատարելու պահին 14 տարին լրացած անձինք",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հանցանքը կատարելու պահին 16 տարին լրացած տղամարդը",
      "միայն հանցանքը կատարելու պահին 18 տարին լրացած անձինք",
      "հանցանքը կատարելու պահին 14 տարին լրացած միայն տղամարդըv"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 475,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 203-րդ (Խտրականությունը) հոդվածի՝ տարբերակված վերաբերմունքի դրսևորումը, որով անձին առավելություններ են տրվում` առանց օբյեկտիվ հիմքի կամ իրավաչափ նպատակի` սեռի, ռասայի, մաշկի գույնի, էթնիկ կամ սոցիալական ծագման, գենետիկական հատկանիշների, լեզվի, կրոնի, աշխարհայացքի, քաղաքական կամ այլ հայացքների, ազգային փոքրամասնությանը պատկանելության, գույքային վիճակի, ծննդի, առողջական վիճակի, հաշմանդամության, տարիքի կամ անձնական կամ սոցիալական բնույթի այլ հանգամանքների հիմքով.",
    "correctAnswer": "ինքնին հանցանք է",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք է, եթե առաջացրել է ծանր հետևանքներ",
      "հանցանք է, եթե դրանով պատճառվել է նվազագույն աշխատավարձի 30- ապատիկը գերազանցող չափով վնաս",
      "հանցանք չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 476,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 204-րդ (Անձնական կամ ընտանեկան կյանքի գաղտնիությունը խախտելը) հոդվածի՝ Մարդու անձնական կամ ընտանեկան գաղտնիք համարվող տեղեկությունն առանց նրա համաձայնության իրացնելը կամ հայտնելը.",
    "correctAnswer": "ինքնին հանցանք է",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք է, եթե առաջացրել է ծանր հետևանքներ",
      "հանցանք է, եթե դրանով պատճառվել է նվազագույն աշխատավարձի 30- ապատիկը գերազանցող չափով վնաս",
      "հանցանք չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 477,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 205-րդ (Բժշկական գաղտնիքը հրապարակելը) հոդվածի՝ բժշկական գաղտնիք պարունակող տվյալը, օրենքով նախատեսված անձնական տվյալներ մշակողի կողմից առանցանձի կամ նրա օրինական ներկայացուցչի գրավոր համաձայնության, ապօրինաբար մեկ այլ անձի հայտնելը.",
    "correctAnswer": "ինքնին հանցանք է",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք է, եթե առաջացրել է ծանր հետևանքներ",
      "հանցանք է, եթե դրանով պատճառվել է նվազագույն աշխատավարձի 30- ապատիկը գերազանցող չափով վնաս",
      "հանցանք է, եթե առաջացրել է զգալի վնաս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 478,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 208-րդ (Անձին տեղեկություններ տրամադրելուց հրաժարվելը) հոդվածի՝ Անձին` նրա իրավունքներին կամ օրինական շահերին առնչվող փաստաթուղթ կամ այլ տեղեկություն իրավասու անձի կողմից ապօրինի չտրամադրելը.",
    "correctAnswer": "հանցանք է, եթե խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառվել",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք է, եթե առաջացրել է ծանր հետևանքներ",
      "հանցանք չէ",
      "ինքնին հանցանք է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 479,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 215-րդ (Քվեարկության գաղտնիությունը խախտելը) հոդվածի՝ քվեարկության արդյունքը բացահայտող փաստաթուղթը (քվեաթերթիկը) լուսանկարահանելը.",
    "correctAnswer": "հանցանք է, եթե կատարվել է շահադիտական նպատակով և հրապարակելով",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք է, եթե ազդել է ընտրությունների արդյունքի վրա",
      "հանցանք չէ",
      "ինքնին հանցանք է, եթե հրապարակվել է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 480,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 219-րդ (Ընտրակաշառք ստանալը) հոդվածի՝ օբյեկտիվ կողմը դրսևորվում է ընտրությանը որևէ ձևով քվեարկելու, պայմանով անձամբ ընտրակաշառք` գույք, ներառյալ դրամական միջոց, արժեթուղթ, վճարային այլ գործիք, գույքի նկատմամբ իրավունք, ծառայություն կամ որևէ այլ առավելություն.",
    "correctAnswer": "նշված բոլոր ձևերով",
    "incorrectAnswers": ["ստանալով", "տալու առաջարկ ներկայացնելով", "խոստումն ընդունելով"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 481,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 226-րդ (Հղի կնոջը կամ մինչև երեք տարեկան երեխա ունեցող անձին աշխատանքի ընդունելուց հրաժարվելը կամ աշխատանքից անհիմն ազատելը) հոդվածի՝ հղի կնոջը աշխատանքի ընդունելուց հրաժարվելը կամ աշխատանքից ազատելը.",
    "correctAnswer": "հանցանք է, եթե կատարվել է հենց այդ (հղիության) շարժառիթով",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք չէ",
      "հանցանք է, եթե կատարվել է ցանկացած շարժառիթով",
      "հանցանք է, եթե էական վնաս է պատճառվել անձի օրինական շահերին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 482,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 296-րդ (Փողերի լվացումը) հոդվածի՝ հանցավոր ճանապարհով ստացված գույք է համարվում.",
    "correctAnswer": "գույքը, որն ուղղակիորեն կամ անուղղակիորեն ստացվել է կամ առաջացել քրեական օրենսգրքով նախատեսված հանցագործությունների կատարման արդյունքում",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքը, որն ուղղակիորեն ստացվել է կամ առաջացել քրեական օրենսգրքով նախատեսված հանցագործությունների կատարման արդյունքում",
      "գույքը, որն էականորեն գերազանցում է անձի օրինական եկամուտները և ողջամտորեն չի հիմնավորվում դրանցով",
      "գույքը, որն ակնհայտ գերազանցում է անձի օրինական եկամուտները և չի հիմնավորվում դրանցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 483,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 446-րդ (Պաշտոնեական անփութությունը) հոդվածի՝ անձանց գույքային վնաս պատճառելու դեպքում էական է համարվում.",
    "correctAnswer": "խոշոր չափերի գույքային վնասը",
    "incorrectAnswers": [
      "առանձնապես խոշոր չափերի գույքային վնասը",
      "նվազագույն աշխատավարձը գերազանցող չափով վնասը",
      "յուրաքանչյուր դեպքում գնահատվում է անհատապես, հատուկ չափորոշիչ սահմանված չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 484,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 453-րդ (Պաշտոնատար անձի կոչումը կամ լիազորությունները ինքնակամ յուրացնելը) հոդվածի՝ պաշտոնատար անձի կոչումը կամ լիազորությունները ինքնակամ յուրացնելը կամ նրա համազգեստը կամ վկայականն օգտագործելը.",
    "correctAnswer": "հանցանք է, եթե զուգորդվել է դրա հիման վրա հանցանք կատարելով",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք է, եթե էական վնաս է պատճառել",
      "հանցանք չէ",
      "ինքնին հանցանք է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 485,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 454-րդ (Պատիժն ի կատար ածող հիմնարկում կամ ձերբակալվածներին կամ կալանավորվածներին պահելու վայրերում իրականացվող գործունեությունը խոչընդոտելը) հոդվածի՝ պատիժն ի կատար ածող հիմնարկի աշխատակցի կամ այդ հաստատությունում գտնվող այլ անձի նկատմամբ բռնություն գործադրելու սպառնալիքը.",
    "correctAnswer": "հանցանք է, եթե կատարվել է այդ հաստատության բնականոն գործունեությունը խոչընդոտելու նպատակով",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք է, եթե էական վնաս է պատճառել պատիժն ի կատար ածող հիմնարկի գործունեությանը",
      "հանցանք չէ",
      "ինքնին հանցանք է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 486,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 182-րդ (Վտանգի մեջ թողնելը) հոդվածի՝ Կյանքի կամ առողջության համար վտանգավոր վիճակում գտնվող և ինքնապահպանության միջոցներ ձեռնարկելու հնարավորությունից զրկված անձին անհրաժեշտ և ակնհայտ անհետաձգելի օգնություն ցույց չտալը.",
    "correctAnswer": "հանցանք է, եթե հանցավորն այդ անձին օգնություն ցույց տալու իրական հնարավորություն է ունեցել",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք է, եթե հանցավորը օգնություն ցույց տալու անհրաժեշտության մասին համապատասխան մարմիններին չի հաղորդել",
      "հանցանք չէ, եթե հանցավորը պարտավոր չի եղել հոգ տանել նրա մասին, թեև ինքն է նրան դրել կյանքի համար վտանգավոր վիճակի մեջ",
      "ինքնին հանցանք է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 487,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 204-րդ հոդվածի՝ անձնական կամ ընտանեկան կյանքի գաղտնիությունը խախտելը որակյալ է դարձնում.",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները ճիշտ են",
    "incorrectAnswers": [
      "տեղեկությունը հրապարակային ելույթներով, հրապարակայնորեն ցուցադրվող ստեղծագործություններով տարածելը",
      "տեղեկությունը զանգվածային լրատվության միջոցներով տարածելը",
      "տեղեկությունը տեղեկատվական կամ հաղորդակցական տեխնոլոգիաների միջոցով տարածելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 488,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 240-րդ (Երեխային հակահասարակական գործողություններ կատարելուն ներգրավելը) հոդվածի` երեխային ոգելից խմիչքների օգտագործմանը կամ ուժեղ ներգործող կամ այլ թմրեցնող նյութերի ոչ բժշկական օգտագործմանը կամ թափառաշրջիկության կամ մուրացկանության պարբերաբար ներգրավելու սուբյեկտ կարող են լինել.",
    "correctAnswer": "18 տարին լրացած անձիք",
    "incorrectAnswers": [
      "երեխայի մերձավոր ազգականները",
      "16 տարին լրացած անձիք",
      "բոլոր տարբերակները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 489,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 243-րդ հոդվածի ով կարող է համարվել ծնողի կամ այլ մերձավոր ազգականի և երեխայի միջև տեսակցության իրականացումը խոչընդոտելու հանցանքի սուբյեկտ.",
    "correctAnswer": "երեխայի հետ բնակվող ծնողը",
    "incorrectAnswers": [
      "երեխայի մերձավոր ազգականները",
      "18 տարին լրացած անձիք",
      "16 տարին լրացած անձիք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 490,
    "question": "Ո՞ր պնդումն է ճիշտ.",
    "correctAnswer": "որդեգրվածի չափահաս դառնալուց հետո նրա համաձայնությամբ որդեգրման գաղտնիքը հրապարակելը հանցագործություն չի համարվում",
    "incorrectAnswers": [
      "որդեգրվածի համաձայնությամբ որդեգրման գաղտնիքը հրապարակելը հանցագործություն չի համարվում",
      "որդեգրման գաղտնիքը որդեգրողի կամքին հակառակ հրապարակելը բոլոր դեպքերում հանցանք է",
      "բոլոր տարբերակները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 491,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 247-րդ հոդվածի՝ ո՞վ կարող է համարվել Երեխայի դաստիարակության կամ խնամքի պարտականությունը չկատարելը կամ ոչ պատշաճ կատարելու սուբյեկտ.",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները ճիշտ են",
    "incorrectAnswers": [
      "երեխայի ծնողը",
      "երեխայի այլ օրինական ներկայացուցիչը",
      "այն անձը, որի վրա երեխայի դաստիարակության կամ խնամքի պարտականություն է դրված"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 492,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 250-րդ (Ծնողական իրավունքներից հրաժարվելուն հակելը կամ հարկադրելը) հոդվածի՝ հանցանքի օբյեկտիվ կողմը դրսևորվում է.",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները ճիշտ են",
    "incorrectAnswers": [
      "հորդորելու, խաբեության եղանակով անձին ծնողական իրավունքներից հրաժարվելուն հակելով կամ հարկադրելով",
      "վստահությունը չարաշահելու կամ վիճակի խոցելիությունն օգտագործելու, բռնություն գործադրելու սպառնալիքով ծնողական իրավունքներից հրաժարվելուն հակելով կամ հարկադրելով",
      "ցանկացած եղանակով ծնողական իրավունքներից հրաժարվելուն հակելով կամ հարկադրելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 493,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 425-րդ (դիվերսիա) հոդվածով նախատեսված արարքի նպատակը.",
    "correctAnswer": "պետությունը թուլացնելն է",
    "incorrectAnswers": [
      "արդյունաբերության, տրանսպորտի, գյուղատնտեսության, դրամական համակարգի, առևտրի կամ տնտեսության այլ ճյուղերի գործունեության քայքայումն է",
      "պետական մարմինների գործունեության քայքայումն է",
      "սահմանադրական կարգի տապալումն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 494,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 435-րդ (Կաշառք ստանալը) հոդվածի՝ տարբերակներից որն է կաշառք ստանալը դարձնում առավել որակյալ.",
    "correctAnswer": "կաշառքը դատախազի կողմից ստանալը",
    "incorrectAnswers": [
      "կաշառքը փաստաբանի կողմից ստանալը",
      "կաշառքը բարձրաստիճան պաշտոնյայի կողմից ստանալը",
      "բոլոր տարբերակները ճիշտ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 495,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 435-րդ (Կաշառք ստանալը) հոդվածի՝ կաշառքի առարկա կարող են լինել.",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները ճիշտ են",
    "incorrectAnswers": [
      "գույք, ներառյալ դրամական միջոց, արժեթուղթ կամ վճարային այլ գործիք",
      "ծառայություն",
      "որևէ այլ առավելություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 496,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 90-րդ հանցագործության համար դատապարտված անձը դատարանի որոշմամբ ազատվում է ազատությունից զրկելու հետ կապված պատիժը կրելուց, եթե.",
    "correctAnswer": "օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո մեղադրական դատավճիռն ի կատար չի ածվել դատավճռով նշանակված պատժի ժամկետին հավասար ժամանակահատվածում",
    "incorrectAnswers": [
      "օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո մեղադրական դատավճիռն ի կատար չի ածվել 1 տարվա ընթացքում",
      "մեղադրական դատավճիռն օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո անցել 10 տարի` միջին ծանրության հանցանքի դեպքում",
      "դատավճռի կատարման համար վաղեմության ժամկետ սահմանված չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 497,
    "question": "Ազատությունից զրկելու հետ չկապված պատժի դատապարտված անձը դատարանի որոշմամբ ազատվում է պատիժը կրելուց, եթե.",
    "correctAnswer": "եթե օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո մեղադրական դատավճիռն ի կատար չի ածվել 1 տարվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրական դատավճիռն օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո անցել է 10 տարի` միջին ծանրության հանցանքի դեպքում",
      "դատավճռի կատարման համար վաղեմության ժամկետ սահմանված չէ",
      "եթե օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո մեղադրական դատավճիռն ի կատար չի ածվել 3 տարվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 498,
    "question": "Ցմահ ազատազրկման դատապարտված անձն ազատվում է պատիժը կրելուց, եթե.",
    "correctAnswer": "ցմահ ազատազրկման դատապարտված անձանց նկատմամբ վաղեմության ժամկետ չի կիրառվում",
    "incorrectAnswers": [
      "դատավճռի օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո մեղադրական դատավճիռն ի կատար չի ածվել 20 տարվա ընթացքում",
      "դատավճռի օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո մեղադրական դատավճիռն ի կատար չի ածվել 30 տարվա ընթացքում",
      "բոլոր տարբերակները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 499,
    "question": "Քրեական օրենսգրքի 5-րդ բաժնով (Անչափահասների քրեական պատասխանատվության առանձնահատկությունները) նախատեսված դրույթները.",
    "correctAnswer": "բացառում են պատիժ նշանակելիս անչափահասությունը կամ 21 տարին լրացած չլինելը որպես քրեական պատասխանատվությունը կամ պատիժը մեղմացնող հանգամանք գնահատելը",
    "incorrectAnswers": [
      "խրախուսում են պատիժ նշանակելիս անչափահասությունը կամ 21 տարին լրացած չլինելը որպես քրեական պատասխանատվությունը կամ պատիժը մեղմացնող հանգամանք գնահատելը",
      "պարտադրում են պատիժ նշանակելիս անչափահասությունը կամ 21 տարին լրացած չլինելը որպես քրեական պատասխանատվությունը կամ պատիժը մեղմացնող հանգամանք գնահատելը",
      "բոլոր տարբերակները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 500,
    "question": "21 տարին չլրացած անձի նկատմամբ կարող է.",
    "correctAnswer": "միաժամանակ նշանակվել դաստիարակչական բնույթի հարկադրանքի մի քանի միջոց",
    "incorrectAnswers": [
      "պատժի հետ միաժամանակ նշանակվել դաստիարակչական բնույթի հարկադրանքի մի քանի միջոց",
      "նշանակվել դաստիարակչական բնույթի հարկադրանքի միայն մեկ միջոց",
      "պատժի հետ միաժամանակ նշանակվել դաստիարակչական բնույթի հարկադրանքի միայն մեկ միջոց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 501,
    "question": "Թվարկվածներից որը պատժի սպառնալիքով արգելված արարք կատարած անձի նկատմամբ նշանակվող անվտանգության միջոց չէ.",
    "correctAnswer": "ժամանցի ազատությունը սահմանափակելը և վարքագծի նկատմամբ հատուկ պահանջներ սահմանելը",
    "incorrectAnswers": [
      "բժշկական բնույթի հարկադրանքի միջոցներ",
      "որոշակի վայրեր այցելելու արգելք",
      "հոգեբանական օգնություն ստանալու պարտականություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 502,
    "question": "Անվտանգության միջոցների նպատակն է.",
    "correctAnswer": "կանխել պատժի սպառնալիքով արգելված արարքների կատարումը",
    "incorrectAnswers": [
      "վերականգնել սոցիալական արդարությունը, վերասոցիալականացնել պատժի սպառնալիքով արգելված արարք կատարած անձին և կանխել հանցագործությունները",
      "անվտանգության միջոցները չունեն նպատակ",
      "օժանդակել վարույթն իրականացնող մարմնին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 503,
    "question": "Անվտանգության միջոց կարող է նշանակել.",
    "correctAnswer": "դատարանը",
    "incorrectAnswers": ["դատախազը", "քննիչը", "բոլոր տարբերակները ճիշտ են"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 504,
    "question": "Անվտանգության միջոց կարող է նշանակվել.",
    "correctAnswer": "պատժի հետ զուգակցված, եթե դատարանը հիմնավորի, որ միայն պատիժ կիրառելով հնարավոր չէ վերացնել անձի կողմից նոր հանցանքի կատարման հավանականությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես առանց պատժի հետ զուգակցելու` որպես ինքնուրույն ներգործության միջոց",
      "միայն անձին քրեական պատասխանատվությունից կամ պատժից ազատելիս",
      "բոլոր տարբերակները ճիշտ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 505,
    "question": "Դատարանը բժշկական բնույթի հարկադրանքի միջոց չի նշանակում այն անձի նկատմամբ.",
    "correctAnswer": "ով կատարել է հանցանք թմրամիջոցի ազդեցության տակ",
    "incorrectAnswers": [
      "ով պատժի սպառնալիքով արգելված արարքի կատարման պահին գտնվել է անմեղսունակության վիճակում",
      "ով հանցանքի կատարման պահին գտնվել է սահմանափակ մեղսունակության վիճակում",
      "ով հանցանքի կատարման պահին գտնվել է մեղսունակության վիճակում, սակայն դրանից հետո նրա մոտ դրսևորվել է հոգեկան առողջության խնդիր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 506,
    "question": "Դատարանը հոգեբուժական կազմակերպությունների ընդհանուր հսկողության հոգեբուժական բաժանմունքում հարկադիր բուժում է նշանակում պատժի սպառնալիքով արգելված արարք կատարած այն անձի նկատմամբ.",
    "correctAnswer": "որի հոգեկան վիճակը պահանջում է բուժման, խնամքի և հսկողության այնպիսի պայմաններ, որոնք կարող են իրականացվել միայն հիվանդանոցային պայմաններում",
    "incorrectAnswers": [
      "որն իր հոգեկան վիճակով վտանգավոր է այլ անձանց համար",
      "որն իր հոգեկան վիճակով վտանգավոր է իր կամ այլ անձի համար և պահանջում է մշտական հսկողություն",
      "որն իր հոգեկան վիճակով այդքան էլ վտանգ չի ներկայացնում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 507,
    "question": "Դատարանը հոգեբուժական կազմակերպության հատուկ տիպի հոգեբուժական բաժանմունքում հարկադիր բուժում է նշանակում պատժի սպառնալիքով արգելված արարք կատարած այն անձի նկատմամբ.",
    "correctAnswer": "որն իր հոգեկան վիճակով վտանգավոր է իր կամ այլ անձի համար և պահանջում է մշտական հսկողություն",
    "incorrectAnswers": [
      "որն իր հոգեկան վիճակով վտանգավոր է այլ անձանց համար, սակայն մշտական հսկողություն չի պահանջում",
      "ով իր հոգեկան վիճակով այդքան էլ վտանգ չի ներկայացնում",
      "որի հոգեկան վիճակը պահանջում է բուժման, խնամքի և հսկողության այնպիսի պայմաններ, որոնք կարող են իրականացվել նաև հիվանդանոցային պայմաններում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 508,
    "question": "Ո՞ր դեպքում կարող է որոշում կայացվել անձի նկատմամբ իրավասու մարմիններում հոգեբանական օգնություն ստանալու պարտականություն նշանակելու մասին.",
    "correctAnswer": "եթե դատարանը համարում է, որ պատժի սպառնալիքով արգելված արարք կատարելը պայմանավորված է եղել անձի հոգեվիճակով, հոգեբանական խնդիրներով կամ բարդույթներով",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ անձն իր հոգեկան վիճակով վտանգավոր է այլ անձանց համար, սակայն մշտական հսկողություն չի պահանջում",
      "եթե դատապարտյալն ընդունում է, որ պատժի սպառնալիքով արգելված արարք կատարելը պայմանավորված է եղել իր հոգեվիճակով, հոգեբանական խնդիրներով կամ բարդույթներով",
      "միայն պատժի սպառնալիքով արգելված արարք կատարած անձի գրավոր համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 509,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսդրությունը բաղկացած է.",
    "correctAnswer": "քրեական օրենսգրքից, Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագրերից և Հայաստանի Հանրապետության իրավական այն ակտերից,որոնք քրեաիրավական նորմեր են պարունակում կամ նշանակություն ունեն քրեական օրենքը կիրառելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն քրեական օրենսգրքից",
      "քրեական օրենսգրքից, Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագրերից և Հայաստանի Հանրապետության Սահամանադրությունից",
      "քրեական օրենսգրքից և Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագրերից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 510,
    "question": "Արդարության և պատասխանատվության անհատականացման սկզբունքը սահմանում է, որ.",
    "correctAnswer": "արգելվում է անձին կրկին քրեական պատասխանատվության ենթարկել նույն հանցանքը կատարելու համար, բացառությամբ քրեական օրենսգրքով սահմանված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "արգելվում է անձին կրկին քրեական պատասխանատվության ենթարկել նույն հանցանքը կատարելու համար",
      "չի արգելվում անձին կրկին քրեական պատասխանատվության ենթարկել նույն հանցանքը կատարելու համար, եթե այլ պետության կողմից քրեական պատասխանատվության ենթարկված լինելու դեպքում անձն անհիմն ազատվել է քրեական պատասխանատվությունից",
      "արգելվում է անձին կրկին քրեական պատասխանատվության ենթարկել նույն հանցանքը կատարելու համար, բացառությամբ այլ պետության կողմից քրեական պատասխանատվության ենթարկված լինելու այն դեպքերի, երբ անձն անարդարացիորեն դատապարտվել է ազատազրկման հետ չկապված պատժի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 511,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետության տարածքից դուրս անձի քրեական պատասխանատվության ենթարկված լինելը.",
    "correctAnswer": "հաշվի է առնվում Հայաստանի Հանրապետությունում նրան քրեական պատասխանատվության, պատժի ենթարկելիս, քրեական պատասխանատվությունից կամ պատժից ազատելիս",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառիկ դեպքերում դատարանի կողմից կարող է հաշվի առնվել Հայաստանի Հանրապետությունում նրան քրեական պատասխանատվության, պատժի ենթարկելիս, քրեական պատասխանատվությունից կամ պատժից ազատելիս",
      "հաշվի է առնվում Հայաստանի Հանրապետությունում նրան քրեական պատասխանատվության և պատժի ենթարկելիս, եթե անձը կրել է ազատազրկման հետ կապված պատիժ",
      "հաշվի չի առնվում Հայաստանի Հանրապետությունում նրան քրեական պատասխանատվության, պատժի ենթարկելիս, քրեական պատասխանատվությունից կամ պատժից ազատելիս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 512,
    "question": "Ո՞ր դեպքում Անգործությամբ կատարված արարքը քրեական պատասխանատվություն կառաջացնի.",
    "correctAnswer": "եթե, բացի քրեական օրենսգրքով նախատեսված հիմքերով գործողություն կատարելու պարտականություն ունենալուց, անձը տվյալ իրադրությունում կարող էր կատարել իր պարտականությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր դեպքերում, երբ անձը կարող է կատարել գործողություն, անկախ տվյալ իրադրությունում գործողություններ կատարելու պարտականություն ունենալուց",
      "միայն եթե գործելու պարտականությունը բխել օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս պատճառած իր նախորդ վարքագծից",
      "միայն, եթե անձի վրա իրավական ակտով դրված է եղել գործողություն կատարելու պարտականություն, անկախ գործելու իրական հնարավորությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 513,
    "question": "Ո՞րն է համարվում նվազագույն աշխատավարձ ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի.",
    "correctAnswer": "«Նվազագույն ամսական աշխատավարձի մասին» օրենքով սահմանված նվազագույն ամսական աշխատավարձի չափը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ հազար դրամը",
      "հանցանքն ավարտվելու օրվան նախորդող 12 ամիսների ընթացքում անձի ստացած միջին ամսական եկամտի 35 տոկոսը",
      "անձի ամսական եկամուտը, առանց վճարվող հարկերի, տուրքերի կամ այլ վճարների"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 514,
    "question": "Ո՞րն է համարվում «այլ ծանր հետևանք կամ այլ էական վնաս» ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի.",
    "correctAnswer": "քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածում, հոդվածի մասում կամ կետում թվարկված հետևանքներին համարժեք կամ համաբնույթ վտանգավորություն ներկայացնող հանգամանք",
    "incorrectAnswers": [
      "չկա նման հասկացություն",
      "քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածում, հոդվածի մասում կամ կետում թվարկված հետևանքները",
      "քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի համապատասխան հոդվածում, հոդվածի մասում կամ կետում թվարկված հետևանքներին կրկնակի գերազանցող վտանգավորություն ներկայացնող հանգամանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 515,
    "question": "Արդարության և պատասխանատվության անհատականացման սկզբունքը սահմանում է, որ հանցանք կատարած անձին քրեական պատասխանատվության, պատժի կամ քրեաիրավական ներգործության այլ միջոցների ենթարկելը կամ քրեական պատասխանատվությունից կամ պատժից ազատելը պետք է լինի արդարացի.",
    "correctAnswer": "ապահովելով ինչպես կիրառվող օրենսդրության, այնպես էլ պետական հակազդեցության համաչափությունը կատարված հանցանքին, դա կատարելու հանգամանքներին, հանցավորի անձնավորությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "ապահովելով ինչպես կիրառվող օրենսդրության, այնպես էլ պետական հակազդեցության համաչափությունը կատարված հանցանքին",
      "ապահովելով ինչպես կիրառվող օրենսդրության, այնպես էլ պետական հակազդեցության համաչափությունը հանցավորի անձնավորությանը",
      "ապահովելով ինչպես կիրառվող օրենսդրության, այնպես էլ պատժի համաչափությունը կատարված հանցանքին, դա կատարելու շարժառիթին, հանցավորի անձնավորությանը և ընտանիքին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 516,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 8-րդ (Քրեական օրենքի գործողությունը ժամանակի ընթացքում) հոդվածի՝ եթե քրեական օրենքը փոփոխվել է քրեական օրենքով նախատեսված արարքը կատարելու ընթացքում, ապա.",
    "correctAnswer": "կիրառվում է արարքն ավարտվելու, դադարեցնելու կամ խափանելու պահին գործող օրենքը",
    "incorrectAnswers": [
      "կիրառվում է նոր օրենքը",
      "կիրառվում է արարքն սկսելու պահին գործող օրենքը",
      "կիրառվում է հին օրենքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 517,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 8-րդ (Քրեական օրենքի գործողությունը ժամանակի ընթացքում) հոդվածի՝ հանցանքը հանցակցությամբ կատարելու դեպքում.",
    "correctAnswer": "հանցակիցներից յուրաքանչյուրը ենթակա է քրեական պատասխանատվության իրեն վերապահված արարքը կատարելու պահին գործող քրեական օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր տարբերակները սխալ են",
      "հանցակիցներից յուրաքանչյուրը ենթակա է քրեական պատասխանատվության իրեն վերապահված արարքը կատարելու պահին գործող քրեական օրենքով, եթե կատարողն արարքը չի ավարտել",
      "հանցակիցներից յուրաքանչյուրը ենթակա է քրեական պատասխանատվության կատարողի կողմից արարքը կատարելու պահին գործող քրեական օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 518,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 8-րդ (Քրեական օրենքի գործողությունը ժամանակի ընթացքում) հոդվածի.",
    "correctAnswer": "արարքի հանցավորությունը, պատժելիությունը և քրեաիրավական այլ հետևանքները որոշվում են դա կատարելու ժամանակ գործող քրեական օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "արարքի հանցավորությունը որոշվում է դա կատարելու ժամանակ գործող քրեական օրենքով, իսկ պատժելիությունը և քրեաիրավական այլ հետևանքները հետևանքները վրա հասնելու կամ պատժելու ժամանակ գործող քրեական օրենքով",
      "արարքի հանցավորությունը և քրեաիրավական այլ հետևանքները որոշվում են արարքը կատարելու ժամանակ գործող քրեական օրենքով, իսկ պատժելիությունը որոշվում է պատժելու ժամանակ գործող քրեական օրենքով",
      "արարքի հանցավորությունը, պատժելիությունը և քրեաիրավական այլ հետևանքները որոշվում են այն բացահայտելու ժամանակ գործող քրեական օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 519,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 10-րդ (Քրեական օրենքի գործողությունը քրեական օրենքով նախատեսված արարքը Հայաստանի Հանրապետության տարածքում կատարելու դեպքում) հոդվածի՝ Հայաստանի Հանրապետության տարածքում քրեական օրենքով նախատեսված արարք կատարած անձի քրեական պատասխանատվության հարցը լուծվում է.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքով",
    "incorrectAnswers": [
      "այն երկրի քրեական օրենսգրքով, որի քաղաքացին անձը հանդիսանում է",
      "Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքով, եթե հանցանք կատարած անձը Հայաստանի Հանրապետությունում մշտապես կամ առավելապես բնակվող անձ է կամ քաղաքացիություն չունեցող անձ է",
      "Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքով, իսկ երկքաղաքացիների կամ բազմաքաղաքացիների դեպքում՝ միջազգային պայմանագրերով սահմանված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 520,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 10-րդ (Քրեական օրենքի գործողությունը քրեական օրենքով նախատեսված արարքը Հայաստանի Հանրապետության տարածքում կատարելու դեպքում) հոդվածի՝ քրեական օրենքով նախատեսված արարքը համարվում է Հայաստանի Հանրապետության տարածքում կատարված.",
    "correctAnswer": "եթե դրա բաղկացուցիչ մասերից որևէ մեկն իրականացվել է Հայաստանի Հանրապետության տարածքում",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե դրա մեծ մասը (վճռորոշ չափը) իրականացվել է Հայաստանի Հանրապետության տարածքում",
      "եթե դրա բաղկացուցիչ մասերից որևէ մեկն իրականացվել է Հայաստանի Հանրապետության տարածքում, բացառությամբ, եթե հետևանքը վրա է հասել այն այն վայրում, որտեղ գործում է օտարերկրյա պետության դիվանագիտական, հյուպատոսական կամ միջազգային կազմակերպության համար սահմանված անձեռնմխելիությունը",
      "բոլոր տարբերակները ճիշտ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 521,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 10-րդ (Քրեական օրենքի գործողությունը քրեական օրենքով նախատեսված արարքը Հայաստանի Հանրապետության տարածքում կատարելու դեպքում) հոդվածի՝ Եթե անձը քրեական օրենքով նախատեսված արարքը կատարել է Հայաստանի Հանրապետության տարածքում գտնվող այն վայրում, որտեղ գործում է օտարերկրյա պետության դիվանագիտական, հյուպատոսական կամ միջազգային կազմակերպության համար սահմանված անձեռնմխելիությունը, ապա նրա քրեական պատասխանատվության հարցը լուծվում է.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքով, բացառությամբ Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագրերով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքով",
      "միայն Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագրերով",
      "բոլոր տարբերակները ճիշտ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 522,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 13-րդ (Հայաստանի հանրապետության տարածքից դուրս անձի քրեական պատասխանատվության ենթարկվելու իրավական հետևանքները) հոդվածի՝ Հայաստանի Հանրապետության տարածքից դուրս անձի քրեական պատասխանատվության ենթարկված լինելը.",
    "correctAnswer": "հաշվի է առնվում Հայաստանի Հանրապետությունում նրան քրեական պատասխանատվության, պատժի ենթարկելիս, քրեական պատասխանատվությունից կամ պատժից ազատելիս համապատասխան դատական ակտը Հայաստանի Հանրապետությունում ճանաչվելուց հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "հաշվի է առնվում Հայաստանի Հանրապետությունում նրան քրեական պատասխանատվության, պատժի ենթարկելիս, իսկ քրեական պատասխանատվությունից կամ պատժից ազատելիս՝ ոչ",
      "հաշվի է առնվում Հայաստանի Հանրապետությունում նրան քրեական պատասխանատվության, պատժի ենթարկելիս, քրեական պատասխանատվությունից կամ պատժից ազատելիս",
      "հաշվի չեն առնվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 523,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 31-րդ (Քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս պատճառելը նյարդահոգեկան ծանրաբեռնվածության վիճակում) հոդվածի՝ եթե անձը, նախատեսելով վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, նյարդահոգեկան ծանրաբեռնվածության հետևանքով չի կարողացել կանխել դրանք.",
    "correctAnswer": "ապա ենթակա է քրեական պատասխանատվության, եթե ինքն է դրել իրեն այդ վիճակի մեջ",
    "incorrectAnswers": [
      "ապա ենթակա է քրեական պատասխանատվության, եթե տվյալ իրադրությունում, նախատեսելով վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, չէր կարող ձեռնպահ մնալ գործողությունը կամ անգործությունը կատարելուց",
      "ապա ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության, եթե տվյալ իրադրությունում, նախատեսելով վտանգավոր հետևանքների առաջացման հնարավորությունը, կարող էր ձեռնպահ մնալ գործողությունը կամ անգործությունը կատարելուց",
      "ապա ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության, եթե ինքն է դրել իրեն այդ վիճակի մեջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 524,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 33-րդ (Հակաիրավական ոտնձգություն կատարած անձին բռնելիս վնաս պատճառելը) հոդվածի՝ քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ այն անձը, որը քրեական օրենսգրքովնախատեսված հակաիրավական ոտնձգություն կատարած անձին վնաս է պատճառել նրան իրավասու մարմիններին հանձնելու կամ նոր հակաիրավական արարքը կանխելու նպատակով բռնելիս.",
    "correctAnswer": "եթե տվյալ իրադրությունում բացակայել են բռնելու այլ` վնաս պատճառելու հետ չկապված միջոցները և դրա համար անհրաժեշտ միջոցների սահմանազանցում թույլ չի տրվել",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե տվյալ իրադրությունում բռնողի կողմից չի գիտակցվել, թեև կարող էր գիտակցվել բռնելու այլ` վնաս պատճառելու հետ չկապված միջոցների առկայությունը",
      "եթե դրա համար անհրաժեշտ միջոցների սահմանազանցում թույլ չի տրվել",
      "եթե դրա համար անհրաժեշտ միջոցների սահմանազանցում թույլ չի տրվել, թեև բռնողը տվյալ իրադրությունում կարող էր գիտակցել, որ ոտնձգությունը հակաիրավական չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 525,
    "question": "Ըստ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 37-րդ (Մասնագիտական գործառույթների իրականացումը) հոդվածի՝ քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ այն անձը, որը.",
    "correctAnswer": "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել ի կատարումն անձի մասնագիտական գործառույթների, եթե պահպանվել են այդ մասնագիտական գործառույթների իրականացման համար իրավական ակտերով սահմանված պահանջները",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել ի կատարումն անձի մասնագիտական գործառույթների",
      "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել ի կատարումն անձի մասնագիտական գործառույթների, անկախ նրանից, թե պահպանվել են այդ մասնագիտական գործառույթների իրականացման համար իրավական ակտերով սահմանված պահանջները, թե՝ ոչ",
      "քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել ի կատարումն անձի մասնագիտական գործառույթների, եթե պահպանվել են տվյալ իրավիճակից բխող գործառույթների իրականացման համար անհրաժեշտ պահանջները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 526,
    "question": "Հանցագործության համար անձին դատապարտելիս դատարանը չի կարող.",
    "correctAnswer": "զրկել գիտական կոչումից",
    "incorrectAnswers": [
      "զրկել պատվավոր կամ զինվորական կոչումից",
      "զրկել որակավորման դասից",
      "զրկել պետական պարգևից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 527,
    "question": "Օտարերկրյա քաղաքացուն Հայաստանի Հանրապետության տարածքից որ երկիր է հնարավոր վտարել.",
    "correctAnswer": "վտարման երկիրը սահմանում է դատարանը` հաշվի առնելով դատապարտյալի կարծիքը",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է վտարվել միայն իր քաղաքացիության պետություն",
      "ցանկացած երկիր",
      "կարող է վտարվել միայն այն պետություն, որը ցանկանում է դատապարտյալը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 528,
    "question": "Ո՞ւմ նկատմամբ չի կարող նշանակվել «Օտարերկրյա քաղաքացուն Հայաստանի Հանրապետության տարածքից վտարելու» պատժատեսակը.",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները ճիշտ են",
    "incorrectAnswers": [
      "փախստականի կարգավիճակ ունեցող կամ Հայաստանի Հանրապետությունում ապաստան ստացած անձի նկատմամբ, բացառությամբ Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագրերով նախատեսված դեպքերի",
      "եթե անձը վտարվող պետության տարածքում քրեական հետապնդման է ենթարկվում այնպիսի արարքի համար, որը կարող է պատժվել մահապատժով",
      "եթե հիմնավորվում է, որ վտարվող պետության տարածքում անձը կարող է ենթարկվել խոշտանգման կամ այլ դաժան, անմարդկային կամ նվաստացնող վերաբերմունքի կամ պատժի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 529,
    "question": "Ազատության սահմանափակում պատիժ նշանակելիս դատարանի նշանակած արգելքները.",
    "correctAnswer": "չեն կարող սահմանափակել դատապարտյալի հետ համատեղ բնակվող անձանց ազատության կամ այլ անձանց հետ հաղորդակցվելու իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող են սահմանափակել դատապարտյալի հետ համատեղ բնակվող անձանց ազատության կամ այլ անձանց հետ հաղորդակցվելու իրավունքը",
      "կարող են սահմանափակել դատապարտյալի հետ համատեղ բնակվող անձանց այլ անձանց հետ հաղորդակցվելու իրավունքը",
      "չեն կարող սահմանափակել դատապարտյալի ազատության կամ այլ անձանց հետ հաղորդակցվելու իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 530,
    "question": "Դատարանի նշանակած պատժի կատարման կարգը և պայմանները սահմանվում են.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետության քրեակատարողական օրենսդրությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "դատավճռով",
      "Հայաստանի Հանրապետության քրեական օրենսգրքով",
      "Հայաստանի Հանրապետության քրեակատարողական դատավարության օրենսգրքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 531,
    "question": "Օրենքով նախատեսվածից ավելի մեղմ պատիժ նշանակելը.",
    "correctAnswer": "արգելք չէ լրացուցիչ պատիժ նշանակելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառում է լրացուցիչ պատիժ նշանակելը",
      "արգելում է մեկից ավելի լրացուցիչ պատիժ նշանակելը",
      "պարտավորեցնում է լրացուցիչ պատիժ նշանակելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 532,
    "question": "Եթե հանցագործությունից կամովին հրաժարվելը դրսևորվում է արարքի հետևանքները կանխելու ձևով, ապա.",
    "correctAnswer": "հանցանք կատարող անձն ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից միայն այն դեպքում, երբ միջոցներ է ձեռնարկել իր դիտավորության մեջ ընդգրկված վտանգավոր հետևանքները կանխելու համար և կանխել է դրանք",
    "incorrectAnswers": [
      "չի ազատվում քրեական պատասխանատվությունից",
      "հանցանք կատարող անձն ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից, եթե բավարար միջոցներ է ձեռնարկել իր դիտավորության մեջ ընդգրկված վտանգավոր հետևանքները կանխելու համար",
      "հանցանք կատարող անձն ազատվում է քրեական պատասխանատվությունից միայն այն դեպքում, երբ միջոցներ է ձեռնարկել իր դիտավորության մեջ ընդգրկված վտանգավոր հետևանքները կանխելու համար, անկախ դրանց կանխվելու հանգամանքից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 533,
    "question": "Անձը չի կարող ազատվել քրեական պատասխանատվությունից գործուն զղջալու հիմքով, եթե.",
    "correctAnswer": "անձն առաջին անգամ ոչ մեծ ծանրության հանցանք է կատարել, համագործակցում է քրեական հետապնդման մարմինների հետ, չի վիճարկում իրեն մեղսագրվող արարքը, հարթել է հանցագործությամբ պատճառված վնասը, սակայն նախկինում գործուն զղջալու հիմքով ազատվել է քրեական պատասխանատվությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "անձն առաջին անգամ ոչ մեծ ծանրության հանցանք է կատարել, համագործակցում է քրեական հետապնդման մարմինների հետ, չի վիճարկում իրեն մեղսագրվող արարքը և հարթել է հանցագործությամբ պատճառված վնասը",
      "անձն առաջին անգամ միջին ծանրության հանցանք է կատարել,համագործակցում է քրեական հետապնդման մարմինների հետ, վիճարկում է իրեն մեղսագրվող արարքը և հարթել է հանցագործությամբ պատճառված վնասը",
      "անձը միշտ կարող է ազատվել քրեական պատասխանատվությունից, եթե գործուն զղջալու պայմաններն ապահովվում են, անկախ հանցանքների քանակից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 534,
    "question": "Տուժողի և հանցանք կատարած անձի հաշտության հիմքով կատարողի հանցակիցը կարո՞ղ է ազատվել քրեական պատասխանատվությունից․",
    "correctAnswer": "կարող է, եթե անձն առաջին անգամ է հանցանք կատարել, որը ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցագործությանը հանցակցություն է, և առկա է հաշտության վերաբերյալ տուժողի և տվյալ հանցակցի` ինքնուրույն և ազատ կամարտահայտության վրա հիմնված փոխադարձ համաձայնությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է, եթե անձն առաջին անգամ է հանցանք կատարել, որը ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցագործությանը հանցակցություն է, և առկա է հաշտության վերաբերյալ տուժողի և հանցանքը կատարողի` ինքնուրույն և ազատ կամարտահայտության վրա հիմնված փոխադարձ համաձայնությունը",
      "չի կարող, եթե առկա չէ տուժողի և կատարողի ինքնուրույն և ազատ կամարտահայտության վրա հիմնված փոխադարձ համաձայնությունը",
      "կարող է, եթե մնացած հանցակիցները համաձայն են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 535,
    "question": "Եթե անձը կարծում է, թե իր արարքում առկա են ՀՀ քրեական օրենսգրքի միևնույն հոդվածի միևնույն մասի տարբեր կետերով նախատեսված ծանրացնող հանգամանքներ, սակայն դրանցից մեկը կամ մի քանիսն առկա չեն, ապա.",
    "correctAnswer": "արարքը որակվում է որպես այն ծանրացնող հանգամանքով ավարտված հանցագործություն, որն առկա է անձի արարքում",
    "incorrectAnswers": [
      "արարքը որակվում է որպես մտադրված հանցագործության փորձ",
      "արարքը որակվում է որպես անձի դիտավորության մեջ ընդգրկված ծանրացնող հանգամանքներով հանցագործության փորձ",
      "արարքը որակվում է որպես անձի դիտավորության մեջ ընդգրկված ծանրացնող հանգամանքներով ավարտված հանցագործություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 536,
    "question": "Անհրաժեշտ պաշտպանության սահմանազանցում չի համարվում հակաիրավական ոտնձգություն կատարողին դիտավորությամբ կյանքից զրկելը, եթե․",
    "correctAnswer": "տվյալ իրադրությունում ոտնձգությունից պաշտպանվելը հնարավոր չէր ավելի թեթև վնաս պատճառելով, կամ պաշտպանվողը տվյալ իրադրությունում չի գիտակցել և չէր կարող գիտակցել ավելի թեթև վնաս պատճառելու հնարավորությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "թեև տվյալ իրադրությունում ոտնձգությունից պաշտպանվելը հնարավոր էր ավելի թեթև վնաս պատճառելով, սակայն ոտնձգության և պաշտպանության միջև անհամապատասխանությունն ակնհայտ չէր",
      "պաշտպանվող բարիքի համեմատ պատճառվել է հավասար վնաս",
      "բռնելու միջոցները չեն համապատասխանել արարքի և դա կատարող անձի վտանգավորությանը, ինչպես նաև բռնելու հանգամանքներին, որոնց հետևանքով անձին դիտավորությամբ պատճառվել է այնպիսի վնաս, որը պայմանավորված չի եղել բռնելու անհրաժեշտությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 537,
    "question": "Եթե հատուկ սուբյեկտ չհամարվող անձը հատուկ սուբյեկտով հանցագործության օբյեկտիվ կողմը կատարել է հատուկ սուբյեկտի դրդմամբ կամ նրա հետ համատեղ, ապա․",
    "correctAnswer": "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության տվյալ հանցագործությանն օժանդակելու համար, եթե նրա արարքում այլ հանցակազմ չկա",
    "incorrectAnswers": [
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության տվյալ հանցագործության համար իբրև համակատարող",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության տվյալ հանցագործությանն օժանդակելու համար, եթե նրա արարքում այլ հանցակազմ կա",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության տվյալ հանցագործությունը կազմակերպելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 538,
    "question": "Եթե հատուկ սուբյեկտ չհամարվող անձը կատարել է տվյալ հանցագործության օբյեկտիվ կողմը հատուկ սուբյեկտի դրդմամբ կամ նրա հետ համատեղ, և նրա արարքում առկա է այլ հանցակազմ, ապա․",
    "correctAnswer": "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության միայն հատուկ սուբյեկտով հանցագործությանն օժանդակելու համար, եթե հատուկ սուբյեկտով հանցագործության համար ավելի խիստ պատիժ է նախատեսված, քան այն հանցագործության համար, որի հատկանիշներն առկա են հատուկ սուբյեկտ չհանդիսացող անձի արարքում",
    "incorrectAnswers": [
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության միայն հատուկ սուբյեկտով հանցագործությանն օժանդակելու համար",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության միայն այն անցագործության համար, որի հատկանիշներն առկա են հատուկ սուբյեկտ չհանդիսացող անձի արարքում",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության միայն հատուկ սուբյեկտով հանցագործությանն օժանդակելու համար, եթե հատուկ սուբյեկտով հանցագործության համար ավելի մեղմ պատիժ է նախատեսված, քան այն հանցագործության համար, որի հատկանիշներն առկա են հատուկ սուբյեկտ չհանդիսացող անձի արարքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 539,
    "question": "Եթե ՀՀ քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասի հոդվածում նշված հանցագործության հատուկ սուբյեկտ չհամարվող անձը կատարել է տվյալ հանցագործության օբյեկտիվ կողմն իր նախաձեռնությամբ, ապա․",
    "correctAnswer": "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության ՀՀ քրեական օրենսգրքի Հատուկ մասով նախատեսված այն հանցագործության համար, որի հատկանիշներն առկա են նրա արարքում",
    "incorrectAnswers": [
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության միայն հատուկ սուբյեկտով հանցագործությանն օժանդակելու համար",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության որպես հատուկ սուբյեկտով հանցագործության կազմակերպիչ, դրդիչ կամ օժանդակող",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության հատուկ սուբյեկտով այն հանցագործության համար, որի համար ավելի խիստ պատիժ է նախատեսված"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 540,
    "question": "Հանցակցի սահմանազանցում է համարվում․",
    "correctAnswer": "հանցակցի կողմից այնպիսի հանցանք կատարելը, որն ընդգրկված չի եղել մյուս հանցակիցների դիտավորության մեջ",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցակցի կողմից այնպիսի հանցանք կատարելը, որն ընդգրկված էր մյուս հանցակիցների դիտավորության մեջ",
      "հանցակցի կողմից այնպիսի հանցանք կատարելը, որը թեև ընդգրկված չի եղել մյուս հանցակիցների դիտավորության մեջ, սակայն գիտակցված էր նրանց կողմից",
      "հանցակցի կողմից մեկ ուրիշին օժանդակության դրդելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 541,
    "question": "Հանցակցի սահմանազանցման համար մյուս հանցակիցները․",
    "correctAnswer": "ենթակա չեն քրեական պատասխանատվության",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա են քրեական պատասխանատվության կատարված հանցագործությանը հանցակցելու համար",
      "ենթակա են քրեական պատասխանատվության կատարված հանցագործության նախապատրաստության համար",
      "ենթակա են քրեական պատասխանատվության, որպես օժանդակողներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 542,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 238-րդ հոդվածի համաձայն՝ Անչափահասին հանցանքի կատարմանը հակելը կամ դրան մասնակից դարձնելը․",
    "correctAnswer": "18 տարին լրացած անձի կողմից անչափահասին հանցագործության հմտություններ սովորեցնելը, անչափահասի մեջ հանցավոր գաղափարախոսություն, հանցավոր ենթամշակույթի ավանդույթներ, հանցավոր վարքագծի կանոններ կամ սովորույթներ սերմանելը կամհանցանքներ կատարելու քարոզը, ինչպես նաև անչափահասի նախաձեռնությամբ իր կամ այլ անձի կողմից կատարվող հանցանքին մասնակից դարձնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "անձի կողմից քրեական պատասխանատվության տարիքի հասած անչափահասին հանցագործության հմտություններ սովորեցնելը, անչափահասի մեջ հանցավոր գաղափարախոսություն, հանցավոր ենթամշակույթի ավանդույթներ, հանցավոր վարքագծի կանոններ կամ սովորույթներ սերմանելը, ինչպես նաև իր կամ այլ անձի կողմից կատարվող հանցանքին մասնակից դարձնելը",
      "18 տարին լրացած անձի կողմից անչափահասին հանցագործության հմտություններ սովորեցնելը, անչափահասի մեջ հանցավոր գաղափարախոսություն, հանցավոր ենթամշակույթի ավանդույթներ, հանցավոր վարքագծի կանոններ կամ սովորույթներ սերմանելը կամ հանցանքներ կատարելու քարոզը, ինչպես նաև իր կամ այլ անձի կողմից կատարվող հանցանքին մասնակից դարձնելը",
      "քրեական պատասխանատվության տարիքի հասած անձի կողմից անչափահասին հանցագործության հմտություններ սովորեցնելը, անչափահասի մեջ հանցավոր գաղափարախոսություն, հանցավոր ենթամշակույթի ավանդույթներ, հանցավոր վարքագծի կանոններ կամ սովորույթներ սերմանելը կամ հանցանքներ կատարելու քարոզը, ինչպես նաև անչափահասի նախաձեռնությամբ իր կամ այլ անձի կողմից կատարվող հանցանքին մասնակից դարձնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 543,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 202-րդ հոդվածի համաձայն՝ 16 տարին չլրացած անձին սեռական հարաբերություն կամ սեքսուալ բնույթի այլ գործողություններ կամ մանկական պոռնոգրաֆիա ստեղծել կամ արտադրել առաջարկելը (գրումինգ)․",
    "correctAnswer": "տեղեկատվական կամ հաղորդակցական տեխնոլոգիաների օգտագործմամբ 18 տարին լրացած անձի կողմից 16 տարին չլրացած անձին հանդիպում առաջարկելը և հանդիպմանն ուղղված գործողություն կատարելը՝ սեռական հարաբերության կամ սեքսուալ բնույթի այլ գործողությունների, այդ թվում` սեռական հարաբերության նմանակման կամ սեռական կարիքները բավարարելու, կամ մանկական պոռնոգրաֆիա ստեղծելու կամ արտադրելու նպատակով, եթե բացակայում են սույն օրենսգրքի 189-րդ կամ 198-201-րդ հոդվածներով նախատեսված հանցանքների հատկանիշները",
    "incorrectAnswers": [
      "16 տարին չլրացած անձին հանդիպում առաջարկելը և հանդիպմանն ուղղված գործողություն կատարելը՝ սեռական հարաբերության կամ սեքսուալ բնույթի այլ գործողությունների, այդ թվում` սեռական հարաբերության նմանակման կամ սեռական կարիքները բավարարելու, կամ մանկական պոռնոգրաֆիա ստեղծելու կամ արտադրելու նպատակով, եթե բացակայում են սույն օրենսգրքի 189-րդ կամ 198-201- րդ հոդվածներով նախատեսված հանցանքների հատկանիշները",
      "տեղեկատվական կամ հաղորդակցական տեխնոլոգիաների օգտագործմամբ անչափահասին հանդիպում առաջարկելը և հանդիպմանն ուղղված գործողություն կատարելը՝ սեռական հարաբերության կամ սեքսուալ բնույթի այլ գործողությունների, այդ թվում` սեռական հարաբերության նմանակման կամ սեռական կարիքները բավարարելու, կամ մանկական պոռնոգրաֆիա ստեղծելու կամ արտադրելու նպատակով, եթե բացակայում են սույն օրենսգրքի 189-րդ կամ 198-201- րդ հոդվածներով նախատեսված հանցանքների հատկանիշները",
      "տեղեկատվական կամ հաղորդակցական տեխնոլոգիաների օգտագործմամբ 16 տարին չլրացած անձին հանդիպում առաջարկելը և հանդիպմանն ուղղված գործողություն կատարելը՝ սեռական հարաբերության կամ սեքսուալ բնույթի այլ գործողությունների, այդ թվում` սեռական հարաբերության նմանակման կամ սեռական կարիքները բավարարելու, կամ մանկական պոռնոգրաֆիա ստեղծելու կամ արտադրելու նպատակով, եթե բացակայում են ՀՀ քրեական օրենսգրքի 189-րդ կամ 198-201-րդ հոդվածներով նախատեսված հանցանքների հատկանիշները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 544,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 261-րդ հոդվածի համաձայն՝ գրավառուին վնաս պատճառելը․",
    "correctAnswer": "գրավ դրված գույքը ոչնչացնելը, թաքցնելը, օտարելը, վնասելը կամ որևէ այլ կերպ ոչ պիտանի դարձնելը, որով խոչընդոտվել է գրավառուի գույքային իրավունքի իրականացումը, և նրան խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառվել",
    "incorrectAnswers": [
      "գրավ դրված գույքը ոչնչացնելը, թաքցնելը, օտարելը, կամ վնասելը, որով գրավառուին խոշոր չափերի գույքային վնաս է պատճառվել",
      "գրավ դրված գույքը ոչնչացնելը, թաքցնելը, օտարելը, վնասելը կամ որևէ այլ կերպ ոչ պիտանի դարձնելը, որով խոչընդոտվել է գրավառուի գույքային իրավունքի իրականացումը, և նրան գույքային վնաս է պատճառվել",
      "գրավ դրված գույքը ոչնչացնելը, թաքցնելը, օտարելը, վնասելը կամ որևէ այլ կերպ ոչ պիտանի դարձնելը, որով խոչընդոտվել է գրավառուի գույքային իրավունքի իրականացումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 545,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 297-րդ հոդվածի համաձայն՝ խուլիգանությունը․",
    "correctAnswer": "հասարակության նկատմամբ անհարգալից կամ իրավական կամ բարոյական նորմերի նկատմամբ բացահայտ արհամարհական վերաբերմունք ցուցաբերելը, որը դրսևորվել է անձին ստորացնելով կամ հայհոյանքներով կամ անպարկեշտ արտահայտություններով կամ համակեցության կանոնների ցուցադրաբար անտեսմամբ մարդկանց անդորրը խախտելով կամ նույն եղանակներով հանրային միջոցառումը, արարողությունը խափանելով կամ հասարակական նշանակության օբյեկտի, հիմնարկի կամ կազմակերպության բնականոն աշխատանքը խոչընդոտելով",
    "incorrectAnswers": [
      "հասարակության նկատմամբ անհարգալից վերաբերմունք ցուցաբերելը, որը դրսևորվել է համակեցության կանոնների ցուցադրաբար անտեսմամբ մարդկանց անդորրը խախտելով կամ նույն եղանակներով հանրային միջոցառումը, արարողությունը խափանելով կամ հասարակական նշանակության օբյեկտի, հիմնարկի կամ կազմակերպության բնականոն աշխատանքը խոչընդոտելով",
      "հասարակության նկատմամբ անհարգալից կամ իրավական կամ բարոյական նորմերի նկատմամբ բացահայտ արհամարհական վերաբերմունք ցուցաբերելը, որը դրսևորվել է անձին ստորացնելով կամ հայհոյանքներով կամ անպարկեշտ արտահայտություններով կամ համակեցության կանոնների ցուցադրաբար անտեսմամբ մարդկանց անդորրը խախտելով",
      "հասարակության նկատմամբ բացահայտ արհամարհական վերաբերմունք ցուցաբերելը, որը դրսևորվել է անձին ստորացնելով կամ հայհոյանքներով կամ անպարկեշտ արտահայտություններով կամ նույն եղանակներով հանրային միջոցառումը, արարողությունը խափանելով կամ հասարակական նշանակության օբյեկտի, հիմնարկի կամ կազմակերպության բնականոն աշխատանքը խոչընդոտելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 546,
    "question": "Պատանդ վերցնելը կամ պահելը․",
    "correctAnswer": "հասարակական անվտանգության դեմ ուղղված հանցագործություն է",
    "incorrectAnswers": [
      "պետական ապարատի կոնկրետ օղակի նորմալ գործունեության դեմ ուղղված հանցագործություն է",
      "անձի ազատության, պատվի և արժանապատվության դեմ ուղղված հանցագործություն է",
      "հասարակական կարգի դեմ ուղղված հանցագործություն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 547,
    "question": "ապօրինի որս է համարվում՝ վայրի կենդանի կամ թռչուն ապօրինի որսալը, որը կատարվել է․",
    "correctAnswer": "բոլոր տարբերակները ճիշտ են",
    "incorrectAnswers": [
      "պայթուցիկ նյութ, գազ, էլեկտրական հոսանք կամ վայրի կենդանիների զանգվածային վնասման այլ եղանակ կամ որսի իրականացման արգելված այլ ձև, միջոց կամ գործիք օգտագործելով",
      "դրանց որսի համար արգելված ժամանակ՝ խոշոր չափերի գույքային վնաս պատճառելով",
      "արգելված վայրում՝ խոշոր չափերի գույքային վնաս պատճառելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 548,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 413-րդ հոդվածի համաձայն՝ սանիտարական կանոնները կամ հիգիենիկ նորմատիվները խախտելը․",
    "correctAnswer": "սանիտարական կանոն կամ հիգիենիկ նորմատիվ խախտելն այն անձի կողմից, որը պատասխանատու է այդ կանոնի կամ նորմատիվի պահպանման համար, որն անզգուշությամբ մարդու առողջությանը միջին կամ թեթև ծանրության վնաս է պատճառել",
    "incorrectAnswers": [
      "սանիտարական կանոն կամ հիգիենիկ նորմատիվ խախտելը որն անզգուշությամբ մարդու առողջությանը միջին կամ թեթև ծանրության վնաս է պատճառել",
      "սանիտարական կանոն կամ հիգիենիկ նորմատիվ խախտելն այն անձի կողմից, որը պատասխանատու է այդ կանոնի կամ նորմատիվի պահպանման համար, որը մարդու առողջությանը միջին կամ թեթև ծանրության վնաս է պատճառել",
      "սանիտարական կանոն կամ հիգիենիկ նորմատիվ խախտելն այն անձի կողմից, որը պատասխանատու է այդ կանոնի կամ նորմատիվի պահպանման համար, որն անզգուշությամբ մարդու առողջությանը ծանր կամ միջին ծանրության վնաս է պատճառել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 549,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 442-րդ հոդվածի համաձայն՝ պաշտոնատար անձի կողմից ձեռնարկատիրական գործունեությանն ապօրինի մասնակցելը․",
    "correctAnswer": "պաշտոնատար անձի կողմից օրենքով սահմանված արգելքին հակառակ ձեռնարկատիրական գործունեություն իրականացնող կազմակերպություն հիմնադրելը կամ անձամբ կամ վստահված անձի միջոցով այդպիսի կազմակերպության կառավարմանը մասնակցելը, որն իրականացվել է այդպիսի կազմակերպության կառավարման մարմնում պաշտոն զբաղեցնելով կամ այդպիսի կազմակերպության կառավարումն այլ կերպ վերահսկելով, եթե այդ արարքը կապված է այդպիսի կազմակերպությանն արտոնություն կամ առավելություն տրամադրելու կամ այլ ձևով հովանավորելու հետ",
    "incorrectAnswers": [
      "պաշտոնատար անձի կողմից օրենքով սահմանված արգելքին հակառակ ձեռնարկատիրական գործունեություն իրականացնող կազմակերպություն հիմնադրելը կամ անձամբ կամ վստահված անձի միջոցով այդպիսի կազմակերպության կառավարմանը մասնակցելը",
      "պաշտոնատար անձի կողմից օրենքով սահմանված արգելքին հակառակ ձեռնարկատիրական գործունեություն իրականացնող կազմակերպություն հիմնադրելը կամ անձամբ կամ վստահված անձի միջոցով այդպիսի կազմակերպության կառավարմանը մասնակցելը, եթե այդ արարքը կապված է այդպիսի կազմակերպությանն արտոնություն կամ առավելություն տրամադրելու կամ այլ ձևով հովանավորելու հետ",
      "պաշտոնատար անձի կողմից ձեռնարկատիրական գործունեություն իրականացնող կազմակերպություն հիմնադրելը կամ անձամբ կամ վստահված անձի միջոցով այդպիսի կազմակերպության կառավարմանը մասնակցելը, որն իրականացվել է այդպիսի կազմակերպության կառավարման մարմնում պաշտոն զբաղեցնելով կամ այդպիսի կազմակերպության կառավարումն այլ կերպ վերահսկելով, եթե այդ արարքը կապված է այդպիսի կազմակերպությանն արտոնություն կամ առավելություն տրամադրելու կամ այլ ձևով հովանավորելու հետ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 550,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 446-րդ հոդվածի համաձայն՝ պաշտոնեական անփութությունը քրեորեն հետապնդելի է, եթե դա․",
    "correctAnswer": "անզգուշությամբ էական վնաս է պատճառել անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին",
    "incorrectAnswers": [
      "անզգուշությամբ խոշոր վնաս է պատճառել անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին",
      "անզգուշությամբ զգալի վնաս է պատճառել անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին",
      "անզգուշությամբ վնաս է պատճառել անձի կամ կազմակերպության իրավունքներին, ազատություններին կամ օրինական շահերին կամ հասարակության կամ պետության օրինական շահերին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 551,
    "question": "Եթե նախօրոք հարցաքննված երկու անձանց ցուցմունքները հակասում են միմյանց.",
    "correctAnswer": "նրանք կարող են առերես հարցաքննվել",
    "incorrectAnswers": [
      "նրանք պետք է առերես հարցաքննվեն",
      "նրանք պետք է առերես հարցաքննվեն, երբ նման միջնորդություն ներկայացնում է գործին մասնակցող անձը",
      "ցուցմունք տված անձանցից մեկի պահանջի դեպքում նրանք պարտավոր են առերես հարցաքննվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 552,
    "question": "Բնակարանի անձեռնմխելիությունը խախտելը.",
    "correctAnswer": "սահմանադրական իրավունքների և ազատությունների դեմ ուղղված հանցանք է",
    "incorrectAnswers": [
      "սեփականության դեմ ուղղված հանցանք է",
      "հասարակական կարգի դեմ ուղղված հանցանք է",
      "հասարակական անվտանգության դեմ ուղղված հանցանք է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 553,
    "question": "18-ից մինչև 21 տարին լրանալը հանցանք կատարած անձին վաղեմության ժամկետներն անցնելու հետևանքով քրեական պատասխանատվությունից ազատելիս սույն օրենսգրքի 83-րդ հոդվածով նախատեսված վաղեմության ժամկետները համապատասխանաբար կրճատվում են.",
    "correctAnswer": "մեկ երրորդի չափով",
    "incorrectAnswers": ["չեն կրճատվում", "մեկ քառորդ չափով", "մեկ երկրորդի չափով"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 554,
    "question": "Անչափահասի նկատմամբ չի կարող նշանակվել.",
    "correctAnswer": "կարգապահական գումարտակում պահելը",
    "incorrectAnswers": [
      "տուգանքը",
      "որոշակի գործունեությամբ զբաղվելու իրավունքից զրկելը",
      "հանրային աշխատանքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 555,
    "question": "Առավելագույնը 20 տարի ժամկետով ազատազրկման դատապարտված անձի նկատմամբ դատվածությունը մարվում է.",
    "correctAnswer": "պատժի կրումը ավարտվելուց 8 տարի հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "պատժի կրումը ավարտվելուց 10 տարի հետո",
      "պատժի կրումը ավարտվելուց 15 տարի հետո",
      "պատժի կրումը ավարտվելուց 7 տարի հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 556,
    "question": "Տևող հանցագործության դեպքում վաղեմության ժամկետը հաշվարկվում է.",
    "correctAnswer": "արարքը դադարելուն հաջորդող օրվանից",
    "incorrectAnswers": [
      "արարքը դադարելու օրվանից",
      "արարքը սկիզբ առնելու օրվանից",
      "վերջին արարքը կատարելու օրվանից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 557,
    "question": "Եթե անձը նախատեսել է մեկից ավելի հանցավոր հետևանքներից որևէ մեկի առաջացման հնարավորությունը, և նրա համար միևնույն է եղել, թե որ հետևանքը կառաջանա, ապա.",
    "correctAnswer": "արարքը որակվում է ըստ փաստացի առաջացած հետևանքի",
    "incorrectAnswers": [
      "արարքը որակվում է նվազ խիստ պատասխանատվություն նախատեսող հոդվածով",
      "արարքը որակվում է դիտավորության մեջ ընդգրկված առավել խիստ պատասխանատվություն նախատեսող հոդվածով",
      "արարքը որակվում է մտադրվածի փորձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 558,
    "question": "Եթե անձը կատարում է արարք, սակայն իր դիտավորության մեջ ընդգրկված վտանգավոր հետևանքներն առաջանում են ոչ թե նրա արարքից, այլ ուրիշ պատճառներով, ապա.",
    "correctAnswer": "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության իր դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործության փորձի համար",
    "incorrectAnswers": [
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության հանցագործության նախապատրաստության համար",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության ըստ վրա հասած հետևանքի",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության իր դիտավորության մեջ ընդգրկված ավարտված հանցագործության համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 559,
    "question": "Եթե անձը չի գիտակցում իր արարքի փաստական հանգամանքները, սակայն կարող էր գիտակցել, ապա.",
    "correctAnswer": "ենթակա է քրեական պատասխանատվության հանցանքն անզգուշությամբ կատարելու համար, եթե դա քրեական օրենսգրքով նախատեսված է",
    "incorrectAnswers": [
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության դիտավորյալ հանցագործության համար",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության ըստ վրա հասած հետևանքի",
      "նա ենթակա է քրեական պատասխանատվության իր դիտավորության մեջ ընդգրկված ավարտված հանցագործության համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 560,
    "question": "Անմեղսունակ է համարվում այն անձը, որը.",
    "correctAnswer": "քրեական օրենսգրքով նախատեսված արարքը կատարելու պահին հոգեկան առողջության խնդիրների հետևանքով չի գիտակցել իր արարքի հակաիրավականությունը կամ չի ղեկավարել դա",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական օրենսգրքով նախատեսված արարքը կատարելու պահին հոգեճնշող վիճակում գտնվելու հետևանքով չի գիտակցել իր արարքի հակաիրավականությունը կամ չի ղեկավարել դա",
      "քրեական օրենսգրքով նախատեսված արարքը կատարելու պահին չի գիտակցել իր արարքի հակաիրավականությունը կամ չի ղեկավարել դա",
      "քրեական օրենսգրքով նախատեսված արարքը կատարելու պահին հոգեկան առողջության խնդիրների հետևանքով չի գիտակցել իր արարքի քրեական հակաիրավականությունը կամ չի ղեկավարել դա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 561,
    "question": "Քրեական պատասխանատվության ենթակա չէ այն անձը, որը քրեական օրենքով պաշտպանվող շահերին վնաս է պատճառել ի կատարումն անձի մասնագիտական գործառույթների, եթե.",
    "correctAnswer": "պահպանվել են այդ մասնագիտական գործառույթների իրականացման համար իրավական ակտերով սահմանված պահանջները",
    "incorrectAnswers": [
      "պահպանվել են այդ մասնագիտական գործառույթների իրականացման համար սահմանված պահանջները",
      "չեն պահպանվել այդ մասնագիտական գործառույթների իրականացման համար ենթաօրենսդրական ակտերով սահմանված պահանջները",
      "պահպանվել են այդ մասնագիտական գործառույթների իրականացման համար քրեական օրենսգրքով սահմանված պահանջները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 562,
    "question": "Դիտավորյալ հանցագործությունը համարվում է ավարտված, եթե.",
    "correctAnswer": "պարունակում է հանցավորի դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցակազմի բոլոր հատկանիշները",
    "incorrectAnswers": [
      "առկա են հանցակազմի օբյեկտիվ կողմի հատկանիշները",
      "վրա են հասել վտանգավոր հետևանքները",
      "կատարվել է դիտավորությամբ ընդգրկված արարքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 563,
    "question": "Համակատարումը բացակայում է, երբ.",
    "correctAnswer": "հանցանք կատարողն օգտագործում է այնպիսի անձի, որն օրենքի ուժով ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության կամ ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության տվյալ հանցագործության համար` որպես կատարող",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք կատարողն օգտագործում է այնպիսի անձի, որը ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության",
      "հանցանք կատարողն օգտագործում է այնպիսի անձի, որը ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության տվյալ հանցագործության համար` որպես կատարող",
      "կազմակերպիչը, դրդիչը կամ աժանդակողը մասնակցում են հանցագործության կատարմանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 564,
    "question": "Եթե հանցագործությունը կազմակերպելուն, դրդելուն կամ օժանդակելուն ուղղված արարքները չեն հաջողվում անձի կամքից անկախ հանգամանքներով, ապա.",
    "correctAnswer": "նա պատասխանատվություն է կրում իր դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործության նախապատրաստության կամ հանցափորձի համար, եթե կատարվել է հանցագործության օբյեկտիվ կողմի մի մասը",
    "incorrectAnswers": [
      "նա պատասխանատվություն է կրում իր դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործության համար",
      "նա պատասխանատվություն է կրում իր դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործության նախապատրաստության համար",
      "նա պատասխանատվություն է կրում իր դիտավորության մեջ ընդգրկված հանցագործության փորձի համար, եթե կատարվել է հանցագործության օբյեկտիվ կողմի մի մասը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 565,
    "question": "Բուժաշխատողի կողմից մասնագիտական պարտականությունները չկատարելը կամ ոչ պատշաճ կատարելը հանցագործություն է, եթե․",
    "correctAnswer": "նրա անզգուշության հետևանքով հնարավոր չի եղել կանխել հիվանդության հետագա ընթացքը կամ բարդությունների առաջացումը, կամ եթե մարդու առողջությանն անզգուշությամբ պատճառվել է ծանր կամ միջին ծանրության վնաս, կամ առաջացել է սաղմի կամ պտղի վնասում",
    "incorrectAnswers": [
      "նրա գործողությունների հետևանքով հնարավոր չի եղել կանխել հիվանդության հետագա ընթացքը կամ բարդությունների առաջացումը, կամ եթե մարդու առողջությանն անզգուշությամբ պատճառվել է ծանր կամ միջին ծանրության վնաս, կամ առաջացել է սաղմի կամ պտղի վնասում",
      "նրա գործողությունների հետևանքով հնարավոր չի եղել կանխել հիվանդության հետագա ընթացքը կամ բարդությունների առաջացումը, կամ եթե մարդու առողջությանը պատճառվել է ծանր կամ միջին ծանրության վնաս, կամ առաջացել է սաղմի կամ պտղի վնասում",
      "եթե մարդու առողջությանն անզգուշությամբ պատճառվել է ծանր կամ միջին ծանրության վնաս, կամ առաջացել է սաղմի կամ պտղի վնասում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 566,
    "question": "ՀՀ քրեական օրենսգրքի 188-րդ հոդվածի համաձայն մարդու շահագործում են համարվում.",
    "correctAnswer": "այլ մարդու` պոռնկության շահագործումը կամ սեքսուալ շահագործման այլ ձևերը, պարտադիր կամ հարկադիր աշխատանքը կամ ծառայություն մատուցելուն կամ հակաիրավական գործողություններ կատարելուն հարկադրելը, ստրկության կամ ստրկությանը նմանվող վիճակի մեջ դնելը,առքը կամ վաճառքը, բջիջը, օրգանը, հյուսվածքը կամ կենսաբանական նյութերը կամ հեղուկները վերցնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "այլ մարդու` պոռնկության շահագործումը կամ սեքսուալ շահագործման այլ ձևերը, պարտադիր կամ հարկադիր աշխատանքը կամ ծառայություն մատուցելուն կամ ստրկության կամ ստրկությանը նմանվող վիճակի մեջ դնելը, առքը կամ վաճառքը",
      "այլ մարդու` պոռնկության շահագործումը կամ սեքսուալ շահագործման այլ ձևերը, հարկադիր աշխատանքը կամ ծառայություն մատուցելուն հարկադրելը, ստրկության կամ ստրկությանը նմանվող վիճակի մեջ դնելը, առքը կամ վաճառքը",
      "այլ մարդու` պոռնկության շահագործումը կամ սեքսուալ շահագործման այլ ձևերը, պարտադիր կամ հարկադիր աշխատանքը կամ ծառայություն մատուցելուն կամ հակաիրավական գործողություններ կատարելուն հարկադրելը, ստրկության կամ ստրկությանը նմանվող վիճակի մեջ դնելը, առքը կամ վաճառքը, բջիջը, օրգանը, վերցնելը"
    ]
  }
]
